<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../schema/yinshun.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>華雨香雲</title>
        <author>印順導師</author>
        <funder>印順文教基金會</funder>
        <principal>厚觀法師</principal>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Version 1.0, TEI P5 <date when="2011"/></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <availability><p>本電子檔智慧財產權屬於印順文教基金會，不得散佈發行。</p></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="s">妙雲集</title><biblScope>下編之十</biblScope>
          <title level="m">華雨香雲</title>
          <publisher>正聞出版社</publisher>
          <date when="2003-04">中華民國九十二年四月</date><edition>新版二刷</edition>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="en">英文</language>
        <language ident="fr">法文</language>
        <language ident="sa">梵文</language>
        <language ident="pi">巴利文</language>
        <language ident="bo">藏文</language>
        <language ident="x-sa-pi">既是梵文也是巴利文</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-11"><name>周邦信</name> Accelon 3版標記轉為 TEI P5 標記</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<pb n="1"/><lb
n="1.01"/><div><head>一、平凡的一生<note type="editorial">民國六〇年撰</note></head><lb
n="1.02"/><div><head>一　一生難忘是因緣</head><lb
n="1.03"/><p>我今年六十六歲，出家也已經四十二年了。在這不太短的歲月中，總該有些<lb
n="1.04"/>值得回憶的吧！平凡的自己，過著平淡的生活。回憶起來，如白雲消失在遙遠的<lb
n="1.05"/>虛空一般，有什麼值得回憶的呢！我的一生，無關於國家大事，也不曾因我而使<lb
n="1.06"/>佛教興衰。我不能救人，也不能殺人。平凡的一生，沒有多采多姿的生活，也沒<lb
n="1.07"/>有可歌可泣的事<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>。平凡的一生，平淡到等於一片空白，有什麼可說可寫的呢！</p><lb
n="1.08"/><p>靜靜的回憶自己，觀察自己——這是四十八歲以後的事了。自己如水面的一<lb
n="1.09"/>片落葉，向前流去，流去。忽而停滯，又忽而團團轉。有時激起了浪花，為浪花<lb
n="1.10"/>所掩蓋，而又平靜了，還是那樣的流去。為什麼會這樣？不但落葉不明白，落葉
<pb n="2"/><lb
n="2.01"/>那樣的自己也不太明白。只覺得——有些是當時發覺，有些是事後發現，自己的<lb
n="2.02"/>一切，都在無限複雜的因緣中推移。因緣，是那樣的真實，那樣的不可思議！有<lb
n="2.03"/>些特殊因緣，一直到現在，還只能說因緣不可思議。</p><lb
n="2.04"/><p>人生，只是因緣——前後延續，自他關涉中的個性生活的表現，因緣決定了<lb
n="2.05"/>一切。因緣有被動性、主動性。被動性的是機緣，是巧合，是難可思議的奇<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>。<lb
n="2.06"/>主動性的是把握、是促發、是開創。在對人對事的關係中，我是順應因緣的，等<lb
n="2.07"/>因緣來湊泊，順因緣而流變。如以儒者的觀點來說，近於<q type="寬鬆引文">「居易而待時」</q>的態度<lb
n="2.08"/>。但過分的順應，有時也會為自己帶來了困擾。在我一生中，似乎主動的想這想<lb
n="2.09"/>那，是沒有一樣成功的。就如臺北的慧日講堂，建成了也只增添些不必要的干擾<lb
n="2.10"/>。我這樣的順應因緣，也許是弱者的處世態度，也許是個性的適合，也應該是夙<lb
n="2.11"/>生因緣，引上了出家學佛之路（學佛是不一定要出家的，出家要個性適合於那樣<lb
n="2.12"/>的生活方式才得）。從一生的延續來看自己，來看因緣的錯雜，一切是非、得失<lb
n="2.13"/>、恩怨，都失去了光彩而歸於平淡。</p>
<pb n="3"/><lb
n="3.01"/><p>我是眼高手低的，所以不自覺的捨短用長。十三、四歲開始，就傾向於丹經<lb
n="3.02"/>、術數、道書、<title level="m">《新舊約》</title>，而到達佛法。對佛法的真義來說，我不是順應的，是自<lb
n="3.03"/>發的去尋求、去了解、去發見、去貫通，化為自己不可分的部分。我在這方面的<lb
n="3.04"/>主動性，也許比那些權力煊赫者的努力，並不遜色。但我這裡，沒有權力的爭奪<lb
n="3.05"/>，沒有貪染，也沒有瞋恨，而有的只是法喜無量。隨自己夙緣所可能的，盡著所<lb
n="3.06"/>能盡的努力。</p><lb
n="3.07"/><p>「一生難忘是因緣」，我不妨片段的寫出些還留存在回憶中的因緣。因緣雖<lb
n="3.08"/>早已過去，如空中鳥<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>，而在世俗諦中，到底是那樣的真實，那樣的不可思議！</p></div><lb
n="3.09"/><div><head>二　出家難</head><lb
n="3.10"/><p>民國十四年（二十歲），我讀到<cit><bibl><title level="m">《莊子》</title>的馮夢禎序文：</bibl><q type="嚴謹引文">「然則莊文郭注，<lb
n="3.11"/>其佛法之先驅耶」</q></cit>，而引起了探索佛法的興趣。對於佛法，我沒有師友的引導，<lb
n="3.12"/>只是自己在暗中摸索。</p>
<pb n="4"/><lb
n="4.01"/><p>十七年清明後八日，慈母不幸在不到四天的卒病中去世，引起我內心極大的<lb
n="4.02"/>震動，不知所措的悲傷。九月（附註：本文的年月，都是農曆）裡，住在同一祖<lb
n="4.03"/>宅的叔祖父死了。十八年四月二十七日，父親又在病了兩個多月，終日安詳地睡<lb
n="4.04"/>眠中去世（極可能是肺癌）。一年多來，一直在求醫求藥，辦理喪事，似乎人生<lb
n="4.05"/>只是為此而忙碌。內心的沈悶抑鬱，在近年來佛法的熏習下，引發我出家的決心<lb
n="4.06"/>。</p><lb
n="4.07"/><p>「出家難」，對我來說，不是難在出家的清苦生活，而是難在到那裡去出家<lb
n="4.08"/>。我一直生活在五十幾華里的小天地裡，在這一區域內，沒有莊嚴的寺院，沒有<lb
n="4.09"/>著名的法師。有的是香火道場，有的是經懺應赴。我從經論得來的有限知識，不<lb
n="4.10"/>相信佛法就是這樣的，我不能在這樣的環境中出家。而且，離家過近，也會受到<lb
n="4.11"/>家族的干擾。我在書本上，知道些名山古剎的名字，但並不知小天地外的佛教情<lb
n="4.12"/>況。我是內向的人，不會找機會，主動的與人談話，扯關係，所以沒有熟人，是<lb
n="4.13"/>不敢冒昧外出的。在我的想像中，一個外來的年輕人，沒有介紹，有誰會留他出
<pb n="5"/><lb
n="5.01"/>家呢！如何實現我的出家目的，實在是太難了！</p><lb
n="5.02"/><p>因緣終於來了！十九年（廿五歲）五月，報上刊出大幅廣告——「北平菩提<lb
n="5.03"/>學院招生」。主辦者大愚法師；籌備處是「北平東四馬大人胡同齊宅」。秋季開<lb
n="5.04"/>學，遠道的可以通信考試。資格是男性；二十歲以上，三十歲以下；僧俗兼收。<lb
n="5.05"/>這一消息，如昏夜明燈，照亮了我要走的前途。我想，在三年修學中，總會熟識<lb
n="5.06"/>幾位出家同學，介紹到那裡去出家，應該是沒有問題的。我就這樣滿有自信的，<lb
n="5.07"/>決定進行出家的計劃。</p><lb
n="5.08"/><p>試題是<q>「佛法以離苦得樂為目的論」</q>。得到的覆信是：<q>「考試及格，准予入<lb
n="5.09"/>學」</q>。但又附帶說：<q>「開學時間，另行通知」</q>。到了六月，我天天看報，天天等<lb
n="5.10"/>待開學的通知，而開學的消息，卻始終沒有。我越等越不耐煩，越是急於修學佛<lb
n="5.11"/>法了。當時的天真想法，橫豎要開學，遲幾天也沒關係，不如到北平再說。我就<lb
n="5.12"/>在閏六月二十九日的早上，踏上了離家（浙江省海寧縣）出家，充滿光明遠景，<lb
n="5.13"/>而其實完全不知前途如何的旅程。</p>
<pb n="6"/><lb
n="6.01"/><p>到了上海，等輪船到天津，再搭火車到北平。那時，正是召開擴大會議，中<lb
n="6.02"/>央空炸懷仁堂的時節。我到「齊宅」去探問，回答是：<q>「籌備還沒有就緒。開學<lb
n="6.03"/>沒有確定期間，遠道的應等通知再來」</q>。這一下，我可有點惶惑了。在臥佛寺（<lb
n="6.04"/>也許是臥龍寺）佛經流通處，選購了幾<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>佛書。談起菩提學院，這才知道學院是<lb
n="6.05"/>告吹了。一向被軍政名流崇仰的大愚法師，在閻馮戰爭的逆轉中，失去了信任與<lb
n="6.06"/>支持（大愚法師從此就無聲無息的被人遺忘了）。這一次戰爭的勝負，與我無關<lb
n="6.07"/>，而我寄于無限（出家的）希望的菩提學院，卻被弄得無影無蹤。我該怎麼辦呢<lb
n="6.08"/>？辦法是沒有的，北平是那樣的人地生疏，連一個熟人也沒有。不曾出過遠門的<lb
n="6.09"/>我，對於北平方言，聽來異常彆扭，連「前門外」都不能順利的聽懂。這裡是不<lb
n="6.10"/>能住下去的，回到南方再說。這樣，又坐火車，搭輪船，回到了最近來過的上海<lb
n="6.11"/>。</p><lb
n="6.12"/><p>上海是那樣繁忙，那樣盡情歡樂的都市。而我在上海的旅館裡，除了對經書<lb
n="6.13"/>出神而外，卻沒有事可做，沒有地方可去，連說話的機會也沒有。呆住了幾天，
<pb n="7"/><lb
n="7.01"/>想起寧波的天童寺，於是又搭輪船到了寧波。問起天童寺，才知道人力車是不能<lb
n="7.02"/>到達的。先要搭小船，還要步行兩小時。天童寺交通不便，我的希望又動搖了，<lb
n="7.03"/>消失了。無事可做，無地可去，無話可說，又在旅館裡呆了幾天。呆著不是辦法<lb
n="7.04"/>，但沒有一個熟人，沒有勇氣向人訴說要出家的我，有什麼辦法呢！忽然想起，<lb
n="7.05"/>南海普陀山離寧波不遠，不如去普陀山禮佛敬香。這樣，我又到了普陀山。</p><lb
n="7.06"/><p>我住在普陀前山的錫麟堂。我以香客的身分，坐了兜子，前山後山的去逢佛<lb
n="7.07"/>敬香。普陀山寺廟多、和尚多、香客多，而我還是那樣的孤獨，心裡一片茫然。<lb
n="7.08"/>第三天下午，我在客房前的廊下看書，一位青年香客，見我所看的是佛書，就自<lb
n="7.09"/>我介紹：南通白蒲人，姓王，他這次是來普陀山出家的。我聽了，幾乎失聲的叫<lb
n="7.10"/>起來。我說：<q>「同道，同道——王先生！我也是想要出家的呀！」</q>——這是我離<lb
n="7.11"/>家以來，第一次向人吐露了內心的祕密。這樣的志同道合，片刻間成為知己，成<lb
n="7.12"/>為茫茫人世的良伴，商量著到那裡去出家——找一個理想的地方。王君隨身帶來<lb
n="7.13"/>的，有一本<title level="m">《普陀山指南》</title>。仔細檢閱，從大寺到小廟，從小廟到茅蓬，發見在
<pb n="8"/><lb
n="8.01"/>「般若精舍」下，寫著<q>「藏書極富，主持者有道行」</q>幾個字。當下商量決定，第<lb
n="8.02"/>二天上午，專誠去般若精舍拜訪。</p><lb
n="8.03"/><p>般若精舍是屬於普慧庵的一個茅蓬。我們到了目的地，見房屋不大，雙門緊<lb
n="8.04"/>閉。好久，才有一位（只有這一位）嚴肅而安詳的老和尚出來開門。聽說我們想<lb
n="8.05"/>研究佛法，就為我們略說佛法大意。我們說：錫麟堂香客往來太多，我們想找一<lb
n="8.06"/>處僻靜的所在，安住幾個月，對佛法作初步的參研。他向西南角一指說：<q>「有，<lb
n="8.07"/>離這裡不過一里路，有個俗名天后宮的福泉庵。當家是福建人，香客也都是福建<lb
n="8.08"/>人，一年不過三、四次，平時非常的安靜。我也不用介紹，你們說般若精舍老法<lb
n="8.09"/>師指導來的就得了」</q>。我們向他謝別，就向福泉庵來。出來招呼我們的，是一位<lb
n="8.10"/>叫宗湛的知客師。我們說明來意，他就去徵求當家的意思。當家的來了，是一位<lb
n="8.11"/>白髮白鬚的老和尚。當家的只是點點頭，說了兩三句我不能完全明白的話（原來<lb
n="8.12"/>是帶有閩南語韻味的寧波話），大意是好的，好的。這樣，我們下午就移到福泉<lb
n="8.13"/>庵來。我與王君同住（樓上）一室，在宗湛的隔壁。</p>
<pb n="9"/><lb
n="9.01"/><p>第二天傍晚，王君——其實是姜君的哥哥，追蹤而來。說好說歹，姜君跟他<lb
n="9.02"/>的哥哥回家去了，又只剩了我一個人。我與宗湛還談得來，見我認真地在閱讀經<lb
n="9.03"/>論，就為我介紹。十月十一日，我就在福泉庵剃落出家，法名印順，號盛正。那<lb
n="9.04"/>位白髮白鬚的當家，就是我的恩師上清下念老和尚。般若精舍的那位老和尚，原<lb
n="9.05"/>來是太虛大師的戒兄，被虛大師稱譽為<q>「平生第一益友」</q>的昱山上人。我的出家<lb
n="9.06"/>，曾經得到他的指示，所以出家後，順從普陀山的習俗，禮昱公為義師父。</p><lb
n="9.07"/><p>很多人問我：你怎麼會跟一位（語言不通的）福建老和尚出家？我自己也說<lb
n="9.08"/>不出來。我想要出家，而會從福泉庵念公出家，這不但意想不到，夢也不會夢到<lb
n="9.09"/>的。然而，我真的從念公出家了。回憶我離家出家的因緣，空登大幅廣告的菩提<lb
n="9.10"/>學院，空跑普陀山一趟的南通姜君，姜君帶來的那本<title level="m">《普陀山指南》</title>，都是使我<lb
n="9.11"/>在福泉庵出家的主要因緣。因緣是那樣的離奇，難以想像！無意中得到昱公的指<lb
n="9.12"/>導，我終於在普陀福泉庵，跟一位福建老和尚出家，又始終受到先師的慈蔭，這<lb
n="9.13"/>不能不說是夙生的緣分。</p></div>
<pb n="10"/><lb
n="10.01"/><div><head>三　普陀、廈門、武昌</head><lb
n="10.02"/><p>十九年（二十五歲）十月底，與師兄盛明，到天童寺去受戒，戒和尚是上圓<lb
n="10.03"/>下瑛老和尚。名山的莊嚴氣氛，留下了深刻的回憶。在普陀過了舊年，得到先師<lb
n="10.04"/>的同意與資助，我就於二十年（二十六歲）二月，到廈門南普陀寺閩南佛學院（<lb
n="10.05"/>以下簡稱閩院）求法，插入甲班（第二學期）。暑期考試還沒有終了，我就病倒<lb
n="10.06"/>了，精神一直不能恢復。八月初，代院長大醒法師要我去鼓山湧泉佛學院教課（<lb
n="10.07"/>實際是易地休養）。在鼓山，禮見了當代的名德——虛雲與慈舟二老。我那時出<lb
n="10.08"/>家不久，對叢林規制，佛門慣例，什麼都不懂。冒冒失失的樣子，現在想起來，<lb
n="10.09"/>還有點覺得可笑。年底，我回到廈門過舊年。</p><lb
n="10.10"/><p>二十一年（二十七歲）上學期，大醒法師要我為甲班——我的同班同學講課<lb
n="10.11"/>。我有經不起人說好話的習性（問題是自己不會應付，不會說話，沒有那股斷然<lb
n="10.12"/>拒絕的勇氣），竟然答應下來。我是作為與同學們共同研究的；好在一向與人無
<pb n="11"/><lb
n="11.01"/>爭，又沒有老師氣派，同學們也就將就些聽了。暑假中，我不慎的說了幾句話，<lb
n="11.02"/>大醒法師覺得我站在同學一邊。我那時忽然警覺過來：我是發心出家求法而來的<lb
n="11.03"/>，聽不到四個月的課，就在這裡當法師，真是不知慚愧！這裡，不可能達成我的<lb
n="11.04"/>求法願望，我應該自求充實。但我怎樣離開閩院呢？在師長面前，我是拿不出不<lb
n="11.05"/>顧一切的勇氣，於是想了一個辦法：我寫信給普陀山福泉庵，要他們這樣的寫封<lb
n="11.06"/>信來——你家裡的人，來常住找你，吵吵鬧鬧，你趕快回來自己處理。我就憑這<lb
n="11.07"/>封信去告假，大醒法師臨別贈詩：<q type="嚴謹引文">「南普陀歸北普陀，留君不住但云何！去時先<lb
n="11.08"/>定來時約，莫使西風別恨多」</q>。我就這樣的走了。現在臺灣的學長默如、戒德，<lb
n="11.09"/>那時也在閩院授課，也許還記得有這麼一回事。</p><lb
n="11.10"/><p>二十一年（二十七歲）初秋，我就住到佛頂山慧濟寺的閱藏樓看藏經。這個<lb
n="11.11"/>自修環境，雖然清苦些（就是找不到錢），為我出家以來所懷念為最理想的。好<lb
n="11.12"/>處在常住上下，沒有人尊敬你，也沒有人輕視你，更不會來麻煩你。在這裡足足<lb
n="11.13"/>的住了一年半，為了閱覽三論宗的章疏，在二十三年（二十九歲）正月，又到武
<pb n="12"/><lb
n="12.01"/>昌佛學院（以下簡稱武院，那時名為世界佛學苑圖書館）。新年裡，先與華清（<lb
n="12.02"/>諦閑老的法子）法師去雪竇寺，我第一次禮見了虛大師。然後經上海到南京，訪<lb
n="12.03"/>晤在中國佛學會服務的燈霞同學，瞻仰了中山陵。我又去棲霞山，瞻禮三論宗的<lb
n="12.04"/>古道場。在南京上船去武昌，意外的遇到了敏智、肇啓（？）二位，從天寧寺來<lb
n="12.05"/>，也是要去武院的。我在武院半年，三論宗的章疏讀完了，天氣太熱，我就回到<lb
n="12.06"/>了佛頂山。</p><lb
n="12.07"/><p>六、七月間，虛大師附了常惺法師的來信，邀我再去廈門。那時，閩院已由<lb
n="12.08"/>常惺法師任院長，人事有了變動。在當時的青年學僧心目中，常惺法師是一位被<lb
n="12.09"/>崇仰的大德，我也就決定去一趟。住了半年，在二十四年（三十歲）正月，我就<lb
n="12.10"/>與常惺法師的法子（南亭法師法弟）葦中法師，同船回上海。我再住佛頂山的閱<lb
n="12.11"/>藏樓，直到二十五年（三十一歲）底，才以不可思議的因緣而離開了普陀。</p><lb
n="12.12"/><p>這裡，我想敘述一則痛心的因緣。當我（二十四年）要離開閩院時，一位蘇<lb
n="12.13"/>北同學——聖華，搭衣持具來頂禮，說願意親近法師。我生於浙江，出家於浙江
<pb n="13"/><lb
n="13.01"/>，所以不懂得這是什麼意思。只告訴他：<q>「我要回去看藏經，將來有緣共住吧」</q><lb
n="13.02"/>！聖華是文質彬彬，謙和有禮的。後來，他也要來看藏經，我告訴他閱藏樓的一<lb
n="13.03"/>切實際情形。並且說：慧濟寺是子孫叢林，我雖是親房，也等於客住。但他誤會<lb
n="13.04"/>了，來了。在他長養於蘇北寺院的傳統意識裡，以為我久住佛頂山，將來會在佛<lb
n="13.05"/>頂山做方丈的。他來親近我，就有受記做方丈的希望。我發見了他的錯覺，一再<lb
n="13.06"/>的談些佛頂山的歷史，佛頂山的家風，但他著了迷一樣的，怎麼也不肯相信。二<lb
n="13.07"/>十五年冬天，我離開了普陀，聖華似乎失去了世間的一切，不久就變得神經錯亂<lb
n="13.08"/>。聖華的本性，溫和純良，潔身自好，雖然能力薄弱些，但可以做一個好和尚。<lb
n="13.09"/>在蘇北佛教的環境中，如出家而不能受記、當家、做方丈，那是被輕視的，可恥<lb
n="13.10"/>的，簡直有見不得爹娘，見不得師長的苦衷。聖華就是被這種傳統所害苦了的！<lb
n="13.11"/>聖華的不幸，使我對於今日佛教的一角，有了新的認識，新的歎息！</p></div><lb
n="13.12"/><div><head>四　誰使我離開了普陀</head>
<pb n="14"/><lb
n="14.01"/><p>為遊覽而出去遊覽，我平生只有過一次。只此一次，恰好免除了抗日期間，<lb
n="14.02"/>陷身敵偽下的苦境，可說是不自覺的預先在安排避難。經過曲折而希奇，因緣是<lb
n="14.03"/>不可思議的！</p><lb
n="14.04"/><p>民國二十五年（三十一歲）秋天，我在普陀佛頂山，完成了全藏的閱讀，心<lb
n="14.05"/>情頓覺輕鬆。偶而去客堂（頌萊同學在客堂任知客），才聽說九月裡，蔣委員長<lb
n="14.06"/>（即今總統蔣公）五秩大壽。經國先生令堂毛太夫人，在天臺山國清寺為委員長<lb
n="14.07"/>祝壽。在山上普設千僧大齋，通告各方：結緣是每人海青料一段，銀圓壹元。這<lb
n="14.08"/>個消息，忽然引起我的動念：天臺山國清寺，是智者大師——天臺宗的根本道場<lb
n="14.09"/>，我從來不曾去過。名山勝地，何不趁此齋會，順便去瞻仰一下！一舉兩得，越<lb
n="14.10"/>想越好，九月中旬，我就背起衣單，過海趕千僧齋去了。</p><lb
n="14.11"/><p>一到寧波，就去延慶寺，這是亦幻法師總持事務，與虛大師有關係的道場。<lb
n="14.12"/>幾位熟識的道友，見我那個掛單模樣，要去天臺山趕齋，就勸我說：<q>「這次千僧<lb
n="14.13"/>齋會，去的人實在太多了。這幾天的國清寺，不但住眾擠成一團，無單可安（沒
<pb n="15"/><lb
n="15.01"/>有睡覺的地方），連飲水也有了問題。天臺山是值得去的，但如不是為了一塊錢<lb
n="15.02"/>，一塊布，那大可不必趕著去受苦。過幾天，齋會過了，我們介紹你去住幾天，<lb
n="15.03"/>到處瞻禮，何等自在」</q>！我是個一向懶於趕齋，生怕睡眠不好的人，聽他們這麼<lb
n="15.04"/>一說，也就暫時留下，等過了齋期（壽誕）再去。</p><lb
n="15.05"/><p>在延慶寺住了兩天，吃飯睡覺，實在乏味。想起了慈北白湖（鳴鶴場）金仙<lb
n="15.06"/>寺，是亦幻法師住持的地方。聽說風景優美，芝峰法師及守志（即竺摩）、月熙<lb
n="15.07"/>等同學，都住在那裡，倒不如先去白湖走一趟，回來再上天臺山不遲。決定了，<lb
n="15.08"/>就到金仙寺來。這裡，倒是一個好地方，湖光山色，風景著實不錯！在這裡自修<lb
n="15.09"/>，應該是極其理想的，但在我的感覺中，似乎太自由了一點。</p><lb
n="15.10"/><p>金仙寺住了幾天，打算明天要回寧波了。廈門的慧雲（俗名林子青），忽在<lb
n="15.11"/>傍晚的時候來了，他就是從國清寺趕了齋下來的。大家見面，有說有笑。說不到<lb
n="15.12"/>幾句，慧雲忽然想到了什麼，拿出銀元二十元給我（那時的幣值很高）說：<q>「知<lb
n="15.13"/>道你在普陀，卻找不到通訊處，我也無法寄給你。隆耀說：別的無所謂，只是印
<pb n="16"/><lb
n="16.01"/>順同學的二十塊錢，無論如何，你也得代我交還他。難得在這裡遇到了你，我也<lb
n="16.02"/>總算不負人之託了」</q>。慧雲來得意外，二十塊錢也來得意外，這裡面原是有一段<lb
n="16.03"/>因緣的。</p><lb
n="16.04"/><p>二十三年（二十九歲）下學期，我在閩院教課。隆耀（寶華山引禮出身）、<lb
n="16.05"/>慧雲，受臺灣開元寺的禮請，一個羯磨，一個教授，要到臺灣去傳戒。隆耀想到<lb
n="16.06"/>見了臺灣的諸山長老，也得備點禮物，表示敬意。他是沒有錢的，沒有別的辦法<lb
n="16.07"/>，就來找我這個窮同學，商借二十元。二十元，是我所有的不少部分。我與隆耀<lb
n="16.08"/>沒有特別的友誼，但我毫不猶豫的答應了他。他們傳戒終了，正想離臺返廈，卻<lb
n="16.09"/>被日本刑警逮捕，嚴刑苦打。曾傳說隆耀（身體本來瘦弱）經不起刑責，已經死<lb
n="16.10"/>了。二十四年正月，我離開廈門，從此杳無消息，我也早已忘記這二十元了。想<lb
n="16.11"/>不到隆耀沒有死，也沒有忘記我，自己還在臺灣休養，首先就設法託慧雲歸還我<lb
n="16.12"/>。佛經說：種因的會結果，欠債的要還錢，這原不過遲早——今生或來生而已！</p><lb
n="16.13"/><p>慧雲是從杭州去天臺山的。說到杭州，慧雲的話就說開了。<q>「杭州開化寺六
<pb n="17"/><lb
n="17.01"/>和塔住持妙乘，是閩院老同學，對於閩院同學，來者不拒，去者不追。到了他那<lb
n="17.02"/>裡，有吃有住。至於參觀遊覽，那就各人自由」</q>。慧雲說：<q>「我住在六和塔，已<lb
n="17.03"/>一個多月了」</q>。月熙想到杭州去，邀我同行。出家以來，我沒有去過西湖。現在<lb
n="17.04"/>有人導遊，還得了意外的財物（二十元），我也就放下天臺山，先作杭州西湖之<lb
n="17.05"/>遊了。</p><lb
n="17.06"/><p>晚上，才到了錢塘江邊的開化寺。第二天（國曆十一月六日）早餐畢，妙乘<lb
n="17.07"/>提議：<q>「今天太老（指虛大師）在靈隱寺講《仁王護國般若經》。我們是雲來集<lb
n="17.08"/>菩薩，也該去參加開經法會才是」</q>。大家沒有異議，上午就到了靈隱，我也隨眾<lb
n="17.09"/>禮見了虛大師。下午聽完了經，就回開化寺。晚上，慧雲對我說：<q>「太老好像有<lb
n="17.10"/>話要和你說似的」</q>。我說：<q>「我倒沒有覺得」</q>。但我心裡想：虛大師也許會有話<lb
n="17.11"/>要和我說的。去年（二十四年）（國曆）四月間，為了組織中日佛學會，出席泛<lb
n="17.12"/>太平洋佛教青年會，我不同意虛大師的態度。大師自己不參加，卻默許部分的弟<lb
n="17.13"/>子去參加。我以為：日本軍閥的野心是不會中止的，中日是遲早要一戰的。處於
<pb n="18"/><lb
n="18.01"/>這個時代的中國佛教徒，應愛護自己，不宜與特務化的日僧相往來。也許措辭過<lb
n="18.02"/>分激烈了，我與大師的聯絡，也就中斷了一年多。</p><lb
n="18.03"/><p>過了兩天，妙乘在開化寺設齋，供養虛大師，沒有外客。在席上，虛大師向<lb
n="18.04"/>我提起：武院要辦研究班，這是由上海三昧庵寬道發心每月資助（貳）百元而引<lb
n="18.05"/>起的。有幾位研究三論的，所以希望我去武院，指導他們研究。我說了幾句謙辭<lb
n="18.06"/>的話，大師以<q>「去一趟」</q>來結束話題。這就是虛大師所要與我說的，說了也就算<lb
n="18.07"/>了。</p><lb
n="18.08"/><p>我在杭州住了一星期，忽然遊興大發，也許是二十塊錢在作怪。離開杭州，<lb
n="18.09"/>首先到嘉興楞嚴寺掛單。常住佛事興隆，我被派去拜了一天梁皇懺。看情形不對<lb
n="18.10"/>，第二天起單，到旅館去住了一天。多少遊覽，就搭車去江蘇的<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>江。訪玉山超<lb
n="18.11"/>岸寺，見到了守培老法師。寺主雪松，陪我去金山；又到竹林寺一宿，見到正在<lb
n="18.12"/>編輯<title level="m">《中國佛教人名大辭典》</title>的震華。回到超岸寺，梵波（也許是養波，一位武<lb
n="18.13"/>院的同學）從焦山來，我就隨梵（？）波去焦山。焦山的住持靜嚴，是閩院的同
<pb n="19"/><lb
n="19.01"/>學，在這裡受了幾天招待。忽有六度（也是去過閩院的）從廬山大林寺下來，要<lb
n="19.02"/>回小廟去，他就成為我漫遊的引導者。陪我去揚州；到如皋的菩提社，這是六度<lb
n="19.03"/>出家的地方。我住了好多天，多少領略到蘇北寺僧的生活情形。然後經過南通，<lb
n="19.04"/>參觀了嗇公墓，吳畫沈繡之樓——樓上藏有歷代名人的觀音畫像。最後到了狼山<lb
n="19.05"/>，這裡也有一位力定同學。住了兩三天，這才與六度話別，而搭輪船回上海。三<lb
n="19.06"/>個星期的漫遊，漫無目的的遊歷，錢也用完了，人也累了，遊興當然也就沒有了<lb
n="19.07"/>。天臺山以後再說，決定先回普陀去。</p><lb
n="19.08"/><p>虛大師創辦的中國佛學會上海市分會，是附設在三昧庵內的，聽說燈霞同學<lb
n="19.09"/>在那裡當幹事。我在決定回普陀山的前一天，去三昧庵看他。談了一回，準備走<lb
n="19.10"/>了，他說：<q>「下午請常惺法師演講，你<choice><orig>喫</orig><reg>吃</reg></choice>了午飯，聽完講再走吧」</q>！也好，我橫<lb
n="19.11"/>豎是沒有事的。午後，慧雲、妙乘，又在這裡碰上了，真是巧合！妙乘一直埋怨<lb
n="19.12"/>我：<q>「走了也沒說個去處！在你走了以後，太老一再派人來找你」</q>。我說：<q>「到<lb
n="19.13"/>那裡，我自己也不知道呀」</q>！不久，虛大師來了，常惺法師也來了，三昧庵主寬
<pb n="20"/><lb
n="20.01"/>道（原是普陀洪筏院子孫）當然也到了。講演完畢，大家坐下來，虛大師重申前<lb
n="20.02"/>議，要我到武院去。大家幫著大師說話，不善詞令的我，在這師友的包圍下，實<lb
n="20.03"/>在應付不了。虛大師拿出二十塊錢，給我作旅費。我還是要推，妙乘可說話了：<lb
n="20.04"/><q>「老法師給幾個錢，我們做弟子的，只有說聲謝謝。你去不去武昌，都沒關係，<lb
n="20.05"/>慢慢決定好了」</q>。不會說話的我，就這樣沒奈何的收了下來。回到普陀山，越想<lb
n="20.06"/>越不是滋味。我真是不該到三昧庵去的！但我又怎麼知道三星期的漫遊，會在這<lb
n="20.07"/>裡碰上了呢！約會也沒有這麼巧呀！武院，我是去過的，並不想再去；特別是武<lb
n="20.08"/>漢的炎熱，我實在適應不了。可是旅費已拿了，拿錢而不去，我是不能這麼做的<lb
n="20.09"/>，除非將錢退回去。想來想去，也許還是（缺乏斷然拒絕，不顧一切的勇氣）人<lb
n="20.10"/>情難卻，沒奈何的決定：去一趟，明年早點回普陀山度夏。</p><lb
n="20.11"/><p>從普陀到武昌，已經是臘月中旬了。二十六年（三十二歲）的五月初，我就<lb
n="20.12"/>病倒了——老毛病。痾了幾天，溫度忽然高起來，院方才把我送入漢口某日本醫<lb
n="20.13"/>院。住了十幾天，才出院回來。天氣那樣的熱，睡眠不足，飲食減少，病雖說好
<pb n="21"/><lb
n="21.01"/>了，身體卻還在衰弱下去。國曆七月七日，蘆溝橋的抗日砲聲響了。國曆八月十<lb
n="21.02"/>三日，淞滬的戰爭又起。到國曆十二月四日，南京也宣告失守。想回普陀的希望<lb
n="21.03"/>，是越來越不可能了！身體一直在奄奄無生氣的情況下。到二十七年（三十三歲<lb
n="21.04"/>）七月，武漢也逐漸緊張起來，這才與老同學止安經宜昌而到了重慶，我就這樣<lb
n="21.05"/>的渡過了抗戰八年。我為什麼到四川？追隨政府哪！響應虛大師的號召（共赴國<lb
n="21.06"/>難）哪，這些冠冕堂皇的理由，對我是完全不適用的。在我的回憶中，覺得有一<lb
n="21.07"/>種（複雜而錯綜的）力量，在引誘我，驅策我，強迫我，在不自覺、不自主的情<lb
n="21.08"/>形下，使我遠離了苦難，不致於拘守普陀，而受盡抗戰期間的生活煎熬。而且是<lb
n="21.09"/>，使我進入一新的領域——新的人事，新的法義，深深的影響了最近二十幾年來<lb
n="21.10"/>的一切。抗戰來臨的前夕，一種不自覺的因緣力，使我東離普陀，走向西方——<lb
n="21.11"/>從武昌而到四川。我該感謝三寶的默佑嗎？我更應該歌頌因緣的不可思議！</p></div><lb
n="21.12"/><div><head>五　最難得的八年</head>
<pb n="22"/><lb
n="22.01"/><p>最難得的八年（二十七年七月到三十五年三月），為我出家生活史中最有意<lb
n="22.02"/>義的八年，決定我未來一切的八年。</p><lb
n="22.03"/><p>二十七年（三十三歲）五月，武漢外圍一天天緊張起來。老同學葦舫（蘇北<lb
n="22.04"/>人），在武院編<title level="j">《海潮音》</title>，也是當時武院的管理者。他一直說要與向領江的結<lb
n="22.05"/>緣船（行駛重慶上海間的福源輪船）接洽，送我們——我與老同學止安去四川。<lb
n="22.06"/>但是結緣船一班又一班，武漢三<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>的尼眾去了不少（後來虛大師為他們成立尼眾<lb
n="22.07"/>避難林），就是輪不到我們。七月中，止安著急了，自己出去想想辦法，當下就<lb
n="22.08"/>買了兩張到宜昌的票回來，陪著我去宜昌，暫住古佛寺。一到宜昌，才知道問題<lb
n="22.09"/>嚴重。在宜昌等船入川的，真是人山人海，去四川的船票，我們是沒有能力（有<lb
n="22.10"/>錢也不成）買到的。後來，還是虧了向領江的結緣船，才能順利的到達重慶。向<lb
n="22.11"/>領江的結緣船，不用接洽，也不用買票，只要出家人，就可以一直走上去。在船<lb
n="22.12"/>上，有飯（素菜）<choice><orig>喫</orig><reg>吃</reg></choice>；到了重慶南岸，每人還給兩毛錢的輪渡費。向領江半生結<lb
n="22.13"/>緣，真正功德無量！我們的船一到，老學長樂觀早在碼頭上搖手，招呼我們。</p>
<pb n="23"/><lb
n="23.01"/><p>第二天，我與止安就去了北碚縉雲山，住在漢藏教理院（以下簡稱漢院）。<lb
n="23.02"/>法尊、法舫、塵空、雪松（前超岸寺寺主）諸法師，都在這裡。最初的一年半中<lb
n="23.03"/>（二十七年七月到二十八年底），法尊法師給我很多的法益。他是河北人，沒有<lb
n="23.04"/>受過近代教育，記憶力與理解力非常強。留學西藏並不太久，而翻譯貢獻最大的<lb
n="23.05"/>，是他。在虛大師門下，於教義有深廣了解的，也是他。我為他新譯的<title level="m">《密宗道<lb
n="23.06"/>次第廣論》</title>潤文，遇到文字不能了解的，就去問他。黃教對密乘的見解與密乘的<lb
n="23.07"/>特質，我因此而多少了解一點。他應我的請求，翻譯了龍樹的<title level="m">《七十空性論》</title>。<lb
n="23.08"/>他將<title level="m">《大毘婆沙論》</title>譯為藏文（沒有完成），我每晚與他共讀論文，有什麼疑難<lb
n="23.09"/>，就共同來推究。我們經常作法義的探討，我假設問題以引起他的見解；有時爭<lb
n="23.10"/>論不下，最後以<q>「夜深了，睡吧！」</q>而結束。這樣的論辨，使我有了更多與更深<lb
n="23.11"/>的理解。深受老莊影響的中國空宗——三論宗，我從此對它不再重視。法尊法師<lb
n="23.12"/>是引發了一些問題，提供了一些見解，但融入我對佛法的理解中，成為不大相同<lb
n="23.13"/>的東西。他對我的見解，當然是不能完全同意的，但始終是友好的，經常在共同
<pb n="24"/><lb
n="24.01"/>討論。我出家以來，對佛法而能給予影響的，虛大師（文字的）而外，就是法尊<lb
n="24.02"/>法師（討論的），法尊法師是我修學中的殊勝因緣！</p><lb
n="24.03"/><p>二十九年（三十五歲），我去了貴陽。大覺精舍是華府所興建，天曦老法師<lb
n="24.04"/>弘化的道場。曦老去世了，曦老的徒孫明照，在漢院求學，就約我到貴陽去。那<lb
n="24.05"/>時是戰時，我又沒有活動力，所以沒有作什麼，只是自修，寫<title level="m">《唯識學探源》</title>。<lb
n="24.06"/>施主華問渠先生，已失去了他父母那種信佛護法的精神，而只是父母傳下來，不<lb
n="24.07"/>好意思結束，姑且維持下去。年底，我回漢院過年。</p><lb
n="24.08"/><p>到了漢院，就見到從香港來漢院旁聽的演培、妙欽與文慧。三十年（三十六<lb
n="24.09"/>歲），我就為他們講<title level="m">《攝大乘論》</title>，大家非常歡喜。秋天，演培約了幾位同學，<lb
n="24.10"/>到合江法王寺，辦法王學院，請我去當導師。導師原是不負實際責任的，但適應<lb
n="24.11"/>事實，逐漸演化為負責的院長。三十三年（三十九歲）夏天，三年圓滿，我才又<lb
n="24.12"/>回到漢院。在這一期間，又見到了光宗、續明、了參他們。</p><lb
n="24.13"/><p>在四川（二十七——三十五年），我有最殊勝的因緣：見到了法尊法師，遇
<pb n="25"/><lb
n="25.01"/>到了幾位學友。對我的思想，對我未來的一切，都有最重要的意義！我那時，似<lb
n="25.02"/>乎從來沒有離了病，但除了不得已而睡幾天以外，又從來沒有離了修學，不斷的<lb
n="25.03"/>講說，不斷的寫作。病，成了常態，也就不再重視病。法喜與為法的願力，支持<lb
n="25.04"/>我勝過了奄奄欲息的病態。</p></div><lb
n="25.05"/><div><head>六　業緣未了死何難</head><lb
n="25.06"/><p><q type="寬鬆引文">「人命在呼吸間」<note resp="謝淑歆">《佛說處處經》卷1：「人命在呼吸之間」(CBETA, T17, no. 730, p. 527, a14)</note></q>，佛說是不會錯的。健全結實的人，都可能因小小的因緣<lb
n="25.07"/>而突然死去。死，似乎是很容易的，但在我的經驗中，如因緣未盡，那死是並不<lb
n="25.08"/>太容易的。說得好，因緣大事未盡，不能死。說得難聽些，業緣未了，還要受些<lb
n="25.09"/>苦難與折磨。</p><lb
n="25.10"/><p>話，應該說得遠一點。我是七個月就出生的；第十一天，就生了一場幾乎死<lb
n="25.11"/>去的病。從小身體瘦弱，面白而沒有血色。發育得非常早，十五歲就長得現在這<lb
n="25.12"/>麼高了。總之，我是一向不怎麼結實的，但出家以前，倒也不覺得有什麼病。</p>
<pb n="26"/><lb
n="26.01"/><p>二十五歲出了家，應該好好的精進一番。但是，「學佛未成成病夫」，想起<lb
n="26.02"/>來也不免感傷。二十年（出家的下一年）五月，我在廈門病了。天天瀉肚，同學<lb
n="26.03"/>們勸我醫治，我總是說：<q>「明天再說」</q>。我沒有醫病，問題是沒有錢。我不能向<lb
n="26.04"/>人借錢，我沒有經濟來源，將來拿什麼還人呢！記得故鄉的一句俗語：<q type="寬鬆引文">「有錢藥<lb
n="26.05"/>又藥，沒錢拼條命不著」</q>。病，由他去吧！又信同學（普陀錫麟堂子孫）來看我<lb
n="26.06"/>，一句道破：<q>「你是沒有錢嗎」</q>？<q>「是的，只有一塊錢」</q>。他說：<q>「夠了，夠了<lb
n="26.07"/>，我給你安排」</q>。買了一瓶燕醫生補丸（二角八分），讓他瀉一下，不准吃東西<lb
n="26.08"/>。買半打小聽的鷹牌煉乳，一天可<choice><orig>喫</orig><reg>吃</reg></choice>三次。用不到一塊錢的特別辦法，果然生效<lb
n="26.09"/>，病就漸漸好了。但病後沒有調養，逢到天氣炎熱，睡眠不足，身體不免虛弱下<lb
n="26.10"/>來。一位同學死了，上山去送往生。經不起山風一吹，感冒咳嗽，這算不得大病<lb
n="26.11"/>。一直拖到七月，精神還是不能恢復。承大醒法師的好意，派到鼓山去教課。山<lb
n="26.12"/>上空氣好，天也涼快了，這才好轉過來。</p><lb
n="26.13"/><p>二十六年（三十二歲）五月，又在武昌病了，老毛病。病好了，還是一天天
<pb n="27"/><lb
n="27.01"/>衰弱下去，從睡眠不足而轉為失眠，整天都在恍惚狀態中。有時心裡一陣異樣的<lb
n="27.02"/>感覺，似乎全身要潰散一樣，就得立刻去躺著。無時不在病中，對我來說，病已<lb
n="27.03"/>成為常態。常在病中，也就引起一些觀念：一、我的一句口頭禪：<q>「身體虛弱極<lb
n="27.04"/>了，一點小小因緣，也會死過去的」</q>。二、於法於人而沒有什麼用處，生存也未<lb
n="27.05"/>必是可樂的。死亡，如一位不太熟識的朋友。他來了，當然不會歡迎，但也不用<lb
n="27.06"/>討厭。三、做我應做的事吧！實在支持不了，就躺下來睡幾天。起來了，還是做<lb
n="27.07"/>我應做的事。<q type="嚴謹引文">「做一日和尚撞一日鐘」</q>，我有什麼可留戀的呢！但我也不會急求<lb
n="27.08"/>解脫，我是一個平凡的和尚。</p><lb
n="27.09"/><p><q>「身體虛弱極了，一點小小因緣，也會死過去的」</q>。我存有這樣的意念，所<lb
n="27.10"/>以我在武昌，一向是不躲警報的。因為我覺得：如真的炸中了，那怕小小彈片，<lb
n="27.11"/>我也會死去的，不會傷殘而活著受罪。一天晚上，敵機來得特別多。武院當時住<lb
n="27.12"/>有軍事器材庫（科？），一位管理員，慌得從樓梯上直滑下來。有人急著叫我，<lb
n="27.13"/>我沒有感激他，相反的嫌他囉囌，這可以反映我當時的生死觀了。然而這一觀念
<pb n="28"/><lb
n="28.01"/>，在我兩次應死而不死的經驗中，證明了是並不正確的。</p><lb
n="28.02"/><p>一次是民國三十年（三十六歲）的中秋前夕，我在縉雲山。月<choice><orig>餠</orig><reg>餅</reg></choice>還沒有<choice><orig>喫</orig><reg>吃</reg></choice>到<lb
n="28.03"/>，老毛病——肚子倒先有了問題。腹部不舒服，整晚難過得無法安眠（可能有點<lb
n="28.04"/>發熱）。學院的起身鈴響了——五點半，天色有點微明。我想起來去廁所，身體<lb
n="28.05"/>坐起，兩腳落地，忽然眼前一片烏黑，一陣從來沒有經驗過的異樣的疲倦感。我<lb
n="28.06"/>默念<q>「南無佛，南無法，南無僧」</q>。我不是祈求三寶的救護，而是試驗在這異樣<lb
n="28.07"/>的境界中，自心是否明白。接著想：<q>「再睡一下吧」</q>！這應該是剎那間事，以後<lb
n="28.08"/>就什麼都不知道了。忽然有了感覺，聽到有人在敲門，是同事在喚我早餐了——<lb
n="28.09"/>七點鐘。看看自己，腳在地上，身體卻擱在床上；滿褲子都是臭糞。慢慢起來，<lb
n="28.10"/>洗淨了身體，換上衣服，再上廁所去。我知道，這是由於腹瀉而引起的虛脫。昏<lb
n="28.11"/>迷這麼久——一點多鐘，竟又醒過來了。我想，假使我就這樣死了，也許別人看<lb
n="28.12"/>了，會有業障深重，死得好慘的感覺。然在我自己，覺得那是無比的安詳與清明<lb
n="28.13"/>。我不想祈求，但如將來這樣死了，那應該說是有福的。</p>
<pb n="29"/><lb
n="29.01"/><p>另一次是民國三十一年（三十七歲），我在四川合江（法王寺所辦的）法王<lb
n="29.02"/>學院。一個初夏季節，常住為了響應政府的減（或是限）租政策，晚上（農夫們<lb
n="29.03"/>白天沒有閒）召集佃農，換訂租約。法王寺的經濟，就是田租；田多，佃農也多<lb
n="29.04"/>，一則一則的換訂新約，工作極其繁重，我也得出來幫助一下。我的工作是計算<lb
n="29.05"/>，田幾畝幾分幾釐，年繳租穀幾石幾斗幾升幾合。佃約寫好了，我又拿來核對一<lb
n="29.06"/>下，以免錯誤。這一晚，直到早上三點多鐘才結束。</p><lb
n="29.07"/><p>過度疲勞，我是睡不著的。早餐後，還是睡不著，於是出門去散步。寺在深<lb
n="29.08"/>山，沿途是高低起伏的曲徑。經過竹林旁邊，被地上的落葉一滑，就身不由主的<lb
n="29.09"/>跌了下去。只覺得跌到下面，站不住而又橫跌出去，別的就什麼都不知道了。約<lb
n="29.10"/>有半點多鐘，我才逐漸醒過來。覺得左眉有點異樣，用衣袖一按，有一點點血。<lb
n="29.11"/>站起身來一看，不禁呆了，原來從山徑跌下來，已翻了四層坡地，共有四、五丈<lb
n="29.12"/>高。我也顧不得一隻鞋子還在上層，就慢慢的走回來。最後，爬上三、四十層石<lb
n="29.13"/>級，才到達寺院。那一天，學僧們出坡採茶子去了，演培帶著學僧們上山，僅有
<pb n="30"/><lb
n="30.01"/>文慧在院裡。左眉楞骨上的傷痕，深而且長，可是出血不多（也許這裡微血管不<lb
n="30.02"/>多）。文慧就為我洗淨，包紮好。我上床睡了一下，忽然痛醒了。右腳的青筋，<lb
n="30.03"/>蚯蚓般的一根根浮了起來，右腳痛得幾乎不能著地，原來腳筋受了重傷。深山無<lb
n="30.04"/>醫無藥，想不出辦法。到合江去就醫嗎，距離七十五華里，坐著滑竿急急的走，<lb
n="30.05"/>也要八個小時。我在山上跌傷了，驚動了全寺。丈室的一位老沙彌，自己說會醫<lb
n="30.06"/>，看他說得很有信心，也就讓他醫了。他用烘熱了的燒酒，抹在筋上，一面用力<lb
n="30.07"/>按摩。他是懂得拳術的，把我的右腳，又搖又拉，當時被按摩得很痛。人疲倦極<lb
n="30.08"/>了，漸漸睡去，等到中午醒來，青筋不見了，腳也不痛了。這類急救，比西醫還<lb
n="30.09"/>有效而迅速得多。極度衰弱的人，跌了這麼一<choice><orig>交</orig><reg>跤</reg></choice>，竟然沒有死去。不但沒有死，<lb
n="30.10"/>眉心的創傷，幾天就好了，連傷疤也沒有留下多少。腳筋扭傷了，恰巧有一位老<lb
n="30.11"/>沙彌，一摩就好。只是上面的門牙，跌鬆而長出幾分；下齒折斷了兩根。不好看<lb
n="30.12"/>，咀嚼也不中用，但上牙又自然的生根，到民國五十五年（六十一歲）才拔去。<lb
n="30.13"/>這一<choice><orig>交</orig><reg>跤</reg></choice>，不能說不嚴重，可是沒有死去，也沒有留下傷痕，真是奇妙的一跌！這
<pb n="31"/><lb
n="31.01"/>一<choice><orig>交</orig><reg>跤</reg></choice>，使我有了進一步的信念。<q>「身體虛弱極了，一點小小因緣，也會死過去的<lb
n="31.02"/>」</q>——這幾句口頭禪，從此不敢再說了。業緣未了，死亡是並不太容易的。</p><lb
n="31.03"/><p>五十六年（六十二歲）冬天，我去榮民醫院作體格檢查。車是從天母方面過<lb
n="31.04"/>去的；我坐在司機右側，後座是紹峰、宏德，還有明聖。醫院快要到了，前面的<lb
n="31.05"/>大卡車停了，我們的車也就停了下來。不知怎的，大卡車忽然向後倒退，撞在我<lb
n="31.06"/>們的車上。車頭也撞壞了，汽車前面的玻璃，被撞得紛紛落在我的身上。大家慌<lb
n="31.07"/>張起來，我坐著動也不動。他們說我定力好，這算什麼定力！我只是深信因緣不<lb
n="31.08"/>可思議，如業緣未盡，怎麼也不會死的（自殺例外）。要死，逃是逃不了的。我<lb
n="31.09"/>從一生常病的經驗中，有這麼一點信力而已。</p></div><lb
n="31.10"/><div><head>七　我回到了江南</head><lb
n="31.11"/><p>抗戰勝利了，舉國歡騰，我也該回去了！但是，不要說飛機，就是沿長江而<lb
n="31.12"/>下的輪船，也是票價貴得嚇人，還要有人事關係才行。這不是我們所能的，安心
<pb n="32"/><lb
n="32.01"/>的等著吧！三十五年（四十一歲）清明前後，才發現了一條可以回來的路，那就<lb
n="32.02"/>是經西北公路到寶<choice><orig>鷄</orig><reg>雞</reg></choice>，再沿隴海路東下。雖然迂迴了一點，但到底是可以通行的<lb
n="32.03"/>，而且還可以瞻仰隋唐盛世的佛教中心。我與演培、妙欽，他們連皮箱都賣了（<lb
n="32.04"/>我是想賣也是沒有可賣的），湊足了旅費，才離開了值得懷念的漢院。從重慶出<lb
n="32.05"/>發，那時的光宗與了參，在重慶相別，他們正準備去錫蘭深造。</p><lb
n="32.06"/><p>到了西安（古稱「長安」），受康寄遙居士的招待。在佛學社、寄園住了幾<lb
n="32.07"/>天，移住城南的大興善寺。這裡，有籌辦巴利三藏院的計劃；一位漢院同學╳悟<lb
n="32.08"/>，在這裡主持一個初級佛學院。我們借了一輛牛車，費了一天工夫，才到羅什塔<lb
n="32.09"/>去瞻禮。那時的羅什塔，等於一所鄉村小廟，想起逍遙園時代的盛況，都不盡有<lb
n="32.10"/>無常之感。我們去瞻仰興教寺，大慈恩寺等古剎。名剎多少還留點遺<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>，所以西<lb
n="32.11"/>安一帶，寺多僧少，地大寺小，隋唐佛教的光輝，在這裡已完全消失了！</p><lb
n="32.12"/><p>經洛陽、鄭州，到達開封。鐵塔寺與開封佛學社，都是淨嚴法師主持的。淨<lb
n="32.13"/>嚴是武院的老學長，從慈舟老法師出家；那時，續明也在這裡。我經過一個多月
<pb n="33"/><lb
n="33.01"/>的辛苦，病倒了，只能留下來養病，讓演培與妙欽先回去。我住在佛學社，又上<lb
n="33.02"/>了現代佛教的一課。一位憲兵司令（大概是駐鄭州的），有事到開封來，到佛學<lb
n="33.03"/>社來看淨嚴法師。淨嚴法師而外，戴湄川居士（前國會議員）也在座。這位司令<lb
n="33.04"/>談起了佛法：他曾以<q type="嚴謹引文">「色不異空，空不異色；色即是空，空即是色」<note resp="謝淑歆">《般若波羅蜜多心經》卷1(CBETA, T08, no. 251, p. 848, c8-9)</note></q>，考問過好<lb
n="33.05"/>幾位法師。在重慶也問過法尊法師，也還是差一點。戴湄川說：<q>「司令對佛法真<lb
n="33.06"/>是深有研究了」</q>！他說：<q>「抗戰，剿匪，為國家服務，還不能專心研究；曾看過<lb
n="33.07"/>一部有注解的《心經》」</q>。他走了，戴湄川說：<q>「好小子！我真想刮他兩個耳光<lb
n="33.08"/>。憑他看過一部《心經》注解，就狂妄到那個樣子」</q>！這件事，對我的印象極深<lb
n="33.09"/>。出家人對佛法不大留心，而對軍政名流、護法居士，卻一味奉承逢迎，按時送<lb
n="33.10"/>禮請齋。說到佛法，自己不會說（也有謙恭而不願意說），卻來幾句：<q>「大居士<lb
n="33.11"/>深通佛法」</q>，<q>「見理精深」</q>，<q>「真是見道之言」</q>。被奉承的，也就飄飄然連自己<lb
n="33.12"/>的本來面目都忘了。憑固有的文字根柢，儒道思想，讀幾部經，看幾則公案，談<lb
n="33.13"/>禪、說教，就是大通家了！輕視出家人的風氣，那位司令只是最特出的一位！為
<pb n="34"/><lb
n="34.01"/>什麼會這樣？就是自己無知，卻奉承逢迎，攀緣權勢。所以，如果說有「四寶」<lb
n="34.02"/>，那只因僧不成寶，怪不得別人。我從不要求大居士的尊敬，（對佛法的理解）<lb
n="34.03"/>也從不會恭維他們，免他們陷於輕僧、毀僧，連學佛的基礎——歸依三寶功德都<lb
n="34.04"/>不能具足。</p><lb
n="34.05"/><p>我準備要東下了。七月十五日，佛學社有法會。下午，忽然時局緊張起來，<lb
n="34.06"/>開封城外也聽到了槍聲。據說：蘭封的鐵路，被八路軍扒了。沿隴海路東下的希<lb
n="34.07"/>望沒有了，一切唯有讓因緣來決定。隔一天，淨嚴法師與我到了鄭州；我再從鄭<lb
n="34.08"/>州南下到武昌。在鄭州著了涼，在武院咳嗽了一個多月，暫時留了下來。武院的<lb
n="34.09"/>房屋，在葦舫的努力下，正在補修恢復。</p><lb
n="34.10"/><p>三十六年（四十二歲）正月，我回到了上海，在玉佛寺禮見了虛大師。大師<lb
n="34.11"/>那時有說不完的不如意事，心情沈重。那時的杭州靈峰，辦理武林佛學院，演培<lb
n="34.12"/>與妙欽，都在那裡任教，所以我先到杭州去看看。大師說：<q>「回來時，折幾枝梅<lb
n="34.13"/>花來吧」</q>！靈峰是杭州探梅的勝地。我去了幾天，就得到虛大師病重，繼而逝世
<pb n="35"/><lb
n="35.01"/>的消息。我折了幾枝靈峰的梅花，與大家一起到上海，奉梅花為最後的供養。我<lb
n="35.02"/>在開封，在武昌，一再滯留，而終於還能見到大師，也算有緣了！大師的弟子都<lb
n="35.03"/>來了，我被推主編<title level="s">《太虛大師全書》</title>。這是我所能做的，也就答應了。與續明、<lb
n="35.04"/>楊星森，在三月裡到了雪竇，受到寺主大醒法師的照顧。</p><lb
n="35.05"/><p>三十六年與三十七年，我都回過普陀山，那只是為了禮見先師。普陀山一切<lb
n="35.06"/>都變了，閱藏樓也變了，其實京、滬、杭一帶的佛教都變了，變得面目全非。一<lb
n="35.07"/>切都變了，有一切無從說起的感覺。三十七年（四十三歲），從普陀回杭州，要<lb
n="35.08"/>進行「西湖佛教圖書館」的籌備工作。經過寧波，到延慶寺，恰好見到了錫蘭回<lb
n="35.09"/>來的法舫法師，他是去雪竇禮敬虛大師舍利而下來的。大醒法師感慨的說：<q>「雪<lb
n="35.10"/>竇寺存有多少錢，多少穀，請法舫法師繼任住持，來復興虛大師主持過的道場。<lb
n="35.11"/>我說了兩天一夜，現在連聽也不要聽了」</q>！我說：<q>「我來說說看」</q>。我說明了雪<lb
n="35.12"/>竇寺的實況：雪竇寺的好處——蔣主席的故鄉，常住經濟也可維持二十多人；雪<lb
n="35.13"/>竇寺大醒法師也有些困難，最好法舫法師能發心接任。我說了好處，又說了壞處
<pb n="36"/><lb
n="36.01"/>（大醒法師專說好處），法舫法師就接受了，忙著準備晉山。雖然時局變化，等<lb
n="36.02"/>於沒有這回事，我內心還是很歡喜的。亦幻法師說：<q>「法舫住持雪竇，將來辦學<lb
n="36.03"/>，印順一定會來幫助的」</q>。這種適合一般人的想法，對我是不一定適合的。</p></div><lb
n="36.04"/><div><head>八　廈門、香港、臺灣</head><lb
n="36.05"/><p>千僧齋，慧雲交來的二十元，遊興勃發，三昧庵的突然相逢，武昌的病苦，<lb
n="36.06"/>使我意外的避免了敵偽下生活的煎熬。現在，又一次的避免了赤禍，已過了二十<lb
n="36.07"/>多年的自由生活。我的身體衰弱，不堪長途跋涉。生性內向而不善交往，也不可<lb
n="36.08"/>能有奔向（語言不通的）香港與臺灣的決心。我是怎樣避免了的？這是又一次不<lb
n="36.09"/>自覺的在安排，預先脫離了險地。</p><lb
n="36.10"/><p>因緣是非常複雜的，使我遠離赤禍的，主要應該是妙欽。妙欽與演培等，在<lb
n="36.11"/>漢院同住了幾年，在法義的互相論究中，引發了一種共同的理想。希望在杭州一<lb
n="36.12"/>帶，找一個地方，集合少數同學，對佛法作深一層的研究。三十六年（四十二歲
<pb n="37"/><lb
n="37.01"/>）冬天，以佛性（禪定和尚的弟子，曾在漢院任監學）名義，接管杭州岳墳右後<lb
n="37.02"/>方的香山洞，籌組「西湖佛教圖書館」，就是這一理想的初步實施。這是我對佛<lb
n="37.03"/>法的未來理想，理想只如此而已。在幾位學友中，我是大了幾歲的，隱隱然以我<lb
n="37.04"/>為主導，但我沒有經濟基礎，連自己的生活都解決不了。那該怎麼辦呢？當然寫<lb
n="37.05"/>緣起哪（這是我的事），找贊助人哪（佛性出去跑了幾趟），而主要卻寄希望於<lb
n="37.06"/>妙欽的一位長輩。</p><lb
n="37.07"/><p>妙欽是廈門（原籍惠安）人，與性願老法師有宗派的法統關係。抗戰期間，<lb
n="37.08"/>性老開化菲島。三十七年冬天，性老回國，在南普陀寺舉行傳戒法會。本來，性<lb
n="37.09"/>老與虛大師的風格是完全不同的。虛大師門下，在閩南長老，特別是性老的心目<lb
n="37.10"/>中，也沒有留下良好的印象。我想，也許我是念公（福建金門人）的弟子，但主<lb
n="37.11"/>要是妙欽為我在性老前的揄揚。妙欽也希望我趁此戒會，與性老見面，可能將來<lb
n="37.12"/>會對我們的理想能有所幫助。性老來信，要我去廈門，隨喜這難得的戒會，旅<lb
n="37.13"/>費也寄來了。說來有點離奇，傳戒法會，遠道去禮請羯磨、教授、引禮，是常有
<pb n="38"/><lb
n="38.01"/>的；遠道禮請人去隨喜，是不曾聽說過的。我不好辜負性老的盛意，只能以祝賀<lb
n="38.02"/>者的心情，由妙解（妙欽的師弟）陪從，離杭州而去廈門。</p><lb
n="38.03"/><p>那時，已是三十七年十月，金元券的價格開始下落。買輪船票不容易，妙<lb
n="38.04"/>解從（福建人開的）桂圓行弄到一張船票，上船交錢。兩個人，一張票，上去了<lb
n="38.05"/>再說。等到輪船快開，也就是要買票了，才知道票價漲起十分之五，我們的錢只<lb
n="38.06"/>夠買一張票了，怎麼辦？我當然是沒有辦法的。妙解展開了外交活動，用閩南話<lb
n="38.07"/>與人攀談。一位（走單幫的）青年攀上了，他母親是常去南普陀寺進香的。就憑<lb
n="38.08"/>這點，向他借到了買票的錢。年輕人有活力，能創造因緣，想到自己那樣的純由<lb
n="38.09"/>因緣的自然推動，實在太沒用了。虧了妙解，我才能到達廈門。可惜他遠去星洲<lb
n="38.10"/>，因緣不順，年輕輕的早死了！</p><lb
n="38.11"/><p>我就這樣的，意外的到了廈門。傳戒法會終了，性老約我去泉州（我就只去<lb
n="38.12"/>了這一次）。先到同安的梵天寺，這裡是先師念公，師弟印實，我（先師為我代<lb
n="38.13"/>收）的徒弟厚學在管理。同安梵天寺，是著名的古剎，但現在是衰落極了！過了
<pb n="39"/><lb
n="39.01"/>一宿，又隨從性老到泉州，住在百原寺（也就是銅佛寺）。泉州三大名剎——開<lb
n="39.02"/>元寺，承天寺，崇福寺，及開元的東西二塔，都曾去瞻仰。性老留在泉州過年，<lb
n="39.03"/>我先回廈門，已是年底，常住的年飯都已經<choice><orig>喫</orig><reg>吃</reg></choice>過了。</p><lb
n="39.04"/><p>一過新年，三十八年（四十四歲）正月，京滬的形勢緊張，我就住了下來。<lb
n="39.05"/>隨緣辦了一所「大覺講社」，演培、續明也都約到廈門來。到了六月，漳州、泉<lb
n="39.06"/>州一帶，戰雲密布，我就與續明、常覺、廣範、傳╳，離開了廈門，到達香港。<lb
n="39.07"/>我怎麼會到香港？當然是為了避免赤禍。法舫法師在香港，一再催我到香港，並<lb
n="39.08"/>說住處與生活，一定會為我安排，我多少有了短期可託的信念，而我內心的真正<lb
n="39.09"/>目的，是想經雲南而到四川北碚的縉雲山。法尊法師來信：局勢不妙，早點到四<lb
n="39.10"/>川來（以為抗戰時期那樣的可以偏安），免得臨時交通困難。我對縉雲山，是有<lb
n="39.11"/>一分懷念的，我就這樣的到了香港。妙欽那時已去了馬尼拉，寄一筆錢來，決定<lb
n="39.12"/>在港印行我在「大覺講社」所講的<title level="m">《佛法概論》</title>。等到<title level="m">《佛法概論》</title>出版，大陸<lb
n="39.13"/>的局勢急轉直下，縉雲山已是可望而不可能再去的了。<title level="m">《佛法概論》</title>為我帶來了
<pb n="40"/><lb
n="40.01"/>麻煩，然我也為它而沒有陷身大陸，因緣就是那樣的複雜！</p><lb
n="40.02"/><p>我又到了臺灣。到臺灣，應有三次因緣：三十八年（四十四歲）初夏，大醒<lb
n="40.03"/>法師勸我到臺灣，詞意非常懇切，我也有了到臺灣的意思。但他在信上說：<q>「你<lb
n="40.04"/>來，住所我一定可以為你設法」</q>。這一說，我可猶疑了。我不會閩南話；不會與<lb
n="40.05"/>人打交道，拉關係；我也不能幫常住的忙。寄居臺籍的寺院，自覺難以適應，所<lb
n="40.06"/>以也就沒有來。</p><lb
n="40.07"/><p>三十九年（四十五歲），我住在香港新界大埔墟的梅修精舍。黃一鳴（國大<lb
n="40.08"/>）代表也住在大埔墟，曾見面數次。黃代表自認皈依太虛大師，也與燈霞相識。<lb
n="40.09"/>他要到臺灣，見我們的生活太苦，勸我到臺灣去。他到了臺灣，大概在李子寬老<lb
n="40.10"/>居士（以下簡稱子老）面前，提到了我，並說我想到臺灣來。所以子老給了我一<lb
n="40.11"/>封信，首先表示歡迎，接著說：<title level="s">《大師全書》</title>正在香港印行，希望我能繼續主持<lb
n="40.12"/>，完成後再來臺灣。<title level="s">《全書》</title>的印行，我不負任何責任，所以當時讀完了信，真<lb
n="40.13"/>說不出是什麼滋味。其實，這是黃代表的好意，我當時並沒有來臺的意思。事後
<pb n="41"/><lb
n="41.01"/>回憶起來，我應該感謝子老。因為，要等政局比較安定，政治更上軌道，四十一<lb
n="41.02"/>年（四十七歲）秋天，我才可以來臺。如三十九年就到了臺灣，免不了一場牢獄<lb
n="41.03"/>之災。遠避赤禍，我有意外的因緣；到臺灣也就有較安全的因緣——因緣是那樣<lb
n="41.04"/>的不可思議！</p></div><lb
n="41.05"/><div><head>九　墓庫運還是法運亨通</head><lb
n="41.06"/><p>四十二年（四十八歲）夏天，我從臺灣回香港，搬運書物及處理未了的手續<lb
n="41.07"/>。在識廬住了好幾天，我對優曇學長說：<q>「我交墓庫運了」</q>（這是家鄉俗語，墓<lb
n="41.08"/>庫運會遭受種種惡劣的境遇）！他問我為什麼？我將去年（四十一年）的事告訴<lb
n="41.09"/>他。從去年起，種種因緣追迫而來，看來是非受苦難與折磨不可了。優兄為我歡<lb
n="41.10"/>喜，說我法運亨通。但到了現在，我還不能決定，這真的是法運亨通嗎？</p><lb
n="41.11"/><p>善於把握機緣的，人生是隨時隨地，機緣都在等待你。但在我自己，正如流<lb
n="41.12"/>水上的一片落葉，等因緣來自然湊泊。我不交際、不活動，也不願自我宣傳，所
<pb n="42"/><lb
n="42.01"/>以我不是沒有因緣，而是等因緣找上門來。這當然是生活平淡，少事少業了。可<lb
n="42.02"/>是一到四十一年（四十七歲），因緣是一件件的相逼而來，有的連推也推不掉，<lb
n="42.03"/>這是我一生中僅有的一年。因緣的追逼而來，真是太不可思議了！這一年的因緣<lb
n="42.04"/>，值得一提的，至少有十件。</p><lb
n="42.05"/><p>一、正月初三日，我與演培、續明等出門去拜年——沒有別的，只是識廬與<lb
n="42.06"/>鹿野苑。到了香港識廬，續明去灣仔的香港佛教聯合會，這是我們曾經暫住的地<lb
n="42.07"/>方。續明帶回了一封信，信是去年十一月中（卻要在這一年收到），檳城明德法<lb
n="42.08"/>師寄來的。信中問我：聽說你有一部<title level="m">《中觀論頌講記》</title>，要多少錢才能印出？他<lb
n="42.09"/>願意發心來籌募。明德法師與我，過去並不相識，也沒有法統的關繫。這樣的為<lb
n="42.10"/>法而發心，使我感動。後來籌集的款項，超過了印費，餘款又印了一部<title level="m">《勝鬘經<lb
n="42.11"/>講記》</title>。為了付印，我又檢讀了一遍原稿，忙了好多天（校對由續明他們負責）<lb
n="42.12"/>。</p><lb
n="42.13"/><p>二、當天下午，到了荃灣鹿野苑，這是江蘇棲霞山的下院。我們那時寄住的
<pb n="43"/><lb
n="43.01"/>淨業林，就是鹿野苑三當家（當時的實際負責者）的精舍。到了新年，我們是應<lb
n="43.02"/>該來這裡拜年的。那一天，明常老和尚提議，要我在鹿野苑講一部經。既然住在<lb
n="43.03"/>淨業林，這也就不能推辭的了。後在二、三月中，講了一部<title level="m">《寶積經》</title>——<title level="a">〈普<lb
n="43.04"/>明菩薩會〉</title>。我的口才平常，又不會講些逗人呵呵笑的故事，聽眾的反應平常。</p><lb
n="43.05"/><p>三、演培年初就要去臺灣了，我卻發起了福嚴精舍的籌建。說來話長，三十<lb
n="43.06"/>九年所住的梅修精舍，是馬廣尚老居士為我們借來，原是可以長住的。淨業林在<lb
n="43.07"/>青山九咪半，是鹿野苑三當家的精舍，最近翻修完成，邀請我們去住。三當家的<lb
n="43.08"/>一番好意，是應該感謝的！他肯這樣做，應有演培，特別是仁俊（仁俊住鹿野苑<lb
n="43.09"/>，與三當家的私交很厚）的關係在內。我在香港，毫無活動。我們的生活，全靠<lb
n="43.10"/>馬尼拉的妙欽支持。他不是為我們籌化道糧，而是將自己所得的單錢、懺資、䞋<lb
n="43.11"/>錢，純道義的為佛法而護持我們。不過，總不能老是這樣下去，妙欽也有了去錫<lb
n="43.12"/>蘭深造的計劃。我是等因緣決定的人，到無米下鍋時再說，但演培、續明多少為<lb
n="43.13"/>未來而著想，主張遷到淨業林去（四十年，我們的生活費，還是自己負責的）。
<pb n="44"/><lb
n="44.01"/>我是除非與大體有礙，總是以大家的意見為意見，所以我們就在四十年（四十六<lb
n="44.02"/>歲）春天，遷到淨業林去。現在回憶起來，這是走錯了一步。對未來臺灣的境遇<lb
n="44.03"/>，種下了苦因。但我那裡能預知，這是不可思議的逆緣！我到了淨業林，仁俊也<lb
n="44.04"/>來共住；超塵（二當家）在這裡閉關；悟一（四當家）管理庶務。我不大注意別<lb
n="44.05"/>人，也不想知道別人的秘密，所以平順的住了一年。</p><lb
n="44.06"/><p>到了年底年初，一項不平常的事件，也許別人不覺得，而我卻深深的懊悔了<lb
n="44.07"/>，為什麼要到這裡來呢！事情是這樣的：到了年底，三當家的頭髮，留得長長的<lb
n="44.08"/>，不肯剃去。到了新年，也不肯去施主家拜年，這是（鹿野苑）違反常例的。三<lb
n="44.09"/>當家的意思是：自己對鹿野苑戰後的復興，有過重大的辛勞。而彌光（應該是他<lb
n="44.10"/>的法師）卻故意與他為難，所以他不願再幹了。這只是對付彌光的一項戰略，結<lb
n="44.11"/>果是彌光被逼出去了。人與人是難免有磨擦的，但在佛教內有些不順意，就以還<lb
n="44.12"/>俗的姿態來作武器；出家人可以使用這一絕招，那還有什麼不能使出的呢！鹿野<lb
n="44.13"/>苑人才濟濟，上一輩是老和尚明常；中一輩是大本（即現在臺灣的月基）、彌光
<pb n="45"/><lb
n="45.01"/>；下一輩是五位當家。一門三代，年齡相差不太遠。人人儀表堂堂，個個能唱、<lb
n="45.02"/>能唸、能說、能寫、能幹。大家擠在一起，正如脂肪過剩一般。<q type="嚴謹引文">「一葉落而知秋<lb
n="45.03"/>」</q>，我似乎敏感，而事後證明為絕對正確。如一直寄住下去（那時我還不知道要<lb
n="45.04"/>到臺灣），我們的處境會是很難堪的。但當時的鹿野苑，聲譽還好；我們受尊<lb
n="45.05"/>敬受歡迎而來，又憑什麼理由而要離去？再遷到別處，不但對不住鹿野苑與淨業<lb
n="45.06"/>林，也與自己有損。我與續明研究，唯一的辦法，是自己創立精舍，才能不留痕<lb
n="45.07"/><choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>的離去。這樣決定了，就與妙欽說明。妙欽以去錫蘭為理由，願為我們成立精<lb
n="45.08"/>舍而作最後的服務。就這樣，住在淨業林而開始福嚴精舍的籌建工作。這是我被<lb
n="45.09"/>迫而自己計劃的，但在香港是成功而又失敗了，雖已找到了建地，卻又改變主意<lb
n="45.10"/>而移建到臺灣。</p><lb
n="45.11"/><p>四、大概是三月裡，優曇約我去識廬。荃灣芙蓉山的南天竺，有意要獻為十<lb
n="45.12"/>方。優曇介紹敏智（武院同學）與我！敏智任住持，我與續明他們去弘法——兩<lb
n="45.13"/>人合作。我不好卻優曇的好意，曾與敏智去南天竺一次，但此事不成事實，後來
<pb n="46"/><lb
n="46.01"/>是消息全無了。問題並不在我，而是敏智。敏智是有名的天寧寺大和尚，但並不<lb
n="46.02"/>是傳說中有錢的那位天寧寺大和尚。大概行情明白了，也就免談了。</p><lb
n="46.03"/><p>五、優曇來信約我去識廬，因為馮公夏居士們，要成立世界佛教友誼會港澳<lb
n="46.04"/>分會，我沒有去。一次到了識廬，優曇要與馮公夏聯絡，我說：<q>「今天不便，下<lb
n="46.05"/>次再來」</q>。我習慣於在僧團中自修，不會與居士們打交道（現在老了也還是這樣<lb
n="46.06"/>）。但是，馮公夏等到了清涼法苑來；清涼法苑離淨業林不過數十步，請我去午<lb
n="46.07"/>齋，這是無可推避的了。在席間，商量成立港澳分會，並請我擔任港澳分會會長<lb
n="46.08"/>。這可說是給我的榮譽，是他們的好意，並無實際責任，我也就答應了。這是一<lb
n="46.09"/>件避也避不了的因緣。</p><lb
n="46.10"/><p>六、香港佛教聯合會改選，我被選為香港佛教聯合會會長。這應該是優曇與<lb
n="46.11"/>陳靜濤居士在後面策劃的。我只出席了一次改選後的就職典禮。會務由副會長王<lb
n="46.12"/>學仁居士負責。這也只是一項榮譽，歷屆（海仁、筏可老）都是這樣。在四、五<lb
n="46.13"/>月中，我一連戴上了香港佛教聯合會會長、世界佛教友誼會港澳分會會長雙重頭
<pb n="47"/><lb
n="47.01"/>銜，在我還是第一次。等到定居臺灣，我就專函去辭謝了。</p><lb
n="47.02"/><p>七、到臺灣：這一年的離香港到臺灣，與二十五歲的離家出家，在我的一生<lb
n="47.03"/>中，都有極深遠的意義，但意義並不相同。大概是五月底，子老從臺灣來信：中<lb
n="47.04"/>國佛教會（以下簡稱中佛會）決議，推請我代表中華民國，出席在日本召開的世<lb
n="47.05"/>界佛教友誼會第二屆大會。議決案也抄了寄來，法師與居士們而將去日本出席的<lb
n="47.06"/>，共有三十人左右。我沒有想到別的，只覺得：日本在現代的佛教國際中，說他<lb
n="47.07"/>俗化也好，變質也好，仍不失為佛教的一大流，應有他所以能存在，又值得參考<lb
n="47.08"/>的地方。到臺灣——其實是到日本去一趟，應該是值得的，我就這樣的答應了下<lb
n="47.09"/>來。我是一向不注意別人的；子老不再說什麼，只是說：<q>「預備好，等入境證寄<lb
n="47.10"/>到就來」</q>。七月十五日前後，我到了臺灣。去日本出席的代表，政府已限定為五<lb
n="47.11"/>人。我沒有過人的才能，語言不通，子老卻堅決的非要我去不可。等到我知道，<lb
n="47.12"/>去日本的期限也近了，只有隨波逐浪，將錯就錯的錯下去。</p><lb
n="47.13"/><p>八、從日本回到臺灣，已是九月天氣。子老在善導寺護法會提議，聘請我當
<pb n="48"/><lb
n="48.01"/>導師。他送聘書來，我說：<q>「南老是導師，為什麼又請我」</q>？子老說：<q>「善導寺<lb
n="48.02"/>的導師，不限一人，如章嘉大師也是導師，這是護法會表示的敬意。至於善導寺<lb
n="48.03"/>的法務——共修會、法會、佛七，一切由南老負責」</q>。我就這樣的接下了，這當<lb
n="48.04"/>然又錯了一著。除了善導寺請我公開講演幾天外，我不參加善導寺的一切法務。<lb
n="48.05"/>那時，南亭法師（在我來臺灣之前）已在新生南路成立華嚴蓮社，就在蓮社過年<lb
n="48.06"/>。我不願留在寺中，被信眾作為新年敬禮的對象，就到汐止靜修院去度舊年。新<lb
n="48.07"/>年回來，住在善導寺，但南亭法師從此不再來了。逢到星期共修會，信眾們見南<lb
n="48.08"/>亭法師沒有來，就來懇求我講開示，我就這樣的隨緣下來（我始終沒有領導念佛<lb
n="48.09"/>）。我到了臺灣，去日本出席的名額，雖不知會輪到誰，但到底被我佔了，占去<lb
n="48.10"/>了大家的光輝。到了善導寺，南亭法師不再來了，離開了臺北的首剎。我是錯了<lb
n="48.11"/>，我有意佔奪別人嗎？在我的回憶中，我沒有這樣的意圖，錯誤的是誰呢？我自<lb
n="48.12"/>己比喻為：我到臺灣，住進善導寺，正如嬰兒的㘞地一聲，落在貧丐懷裡。苦難<lb
n="48.13"/>與折磨，是不可避免的了。因緣來了，我還有什麼可說，只有順因緣而受報了！</p>
<pb n="49"/><lb
n="49.01"/><p>九、菲律賓僑領施性水與蔡金鎗居士來臺灣，特地到善導寺來看我，傳達了<lb
n="49.02"/>性願老法師的意思，請我到菲律賓去弘法。我以初到臺灣，還不能來菲，希望不<lb
n="49.03"/>久能來菲律賓親近——以這樣的信，辭謝了性老。這雖沒有成功，但實為四十三<lb
n="49.04"/>年底去菲的前緣。</p><lb
n="49.05"/><p>十、大醒法師去世了。一年多來，醒師病廢，<title level="j">《海潮音》</title>沒有人負責，由李<lb
n="49.06"/>子寬、賈懷謙勉力維持下去。現在大醒法師死了，沒有錢、沒有文稿、沒有負<lb
n="49.07"/>責人。虛大師創辦的，維持了三十多年的<title level="j">《海潮音》</title>，總得設法來維持。子老邀<lb
n="49.08"/>集部分護法來集議，決定由李基鴻（子寬）為發行人，推我為社長。社長原是虛<lb
n="49.09"/>名，不負實際責任的，但我卻從此負有道義的責任。子老與編輯合不來，編輯不<lb
n="49.10"/>幹了，子老就向我要人。一而再，再而三，我那有這麼多的辦法？一共維持了十<lb
n="49.11"/>三年——四十二到五十四年，這一精神上的重壓，直到樂觀學長出來，任發行人<lb
n="49.12"/>兼編輯，我才如釋重負的免去了無形之累。</p><lb
n="49.13"/><p>四十一年（四十七歲）的因緣，一件件的緊迫而來，不管是苦難與折磨，還
<pb n="50"/><lb
n="50.01"/>是法喜充滿，總之是引入了一個新的境界。我雖還是整天在房間裡，但不只是翻<lb
n="50.02"/>開書本，而更打開了窗戶，眺望人間，從別人而更認識到自己。</p></div><lb
n="50.03"/><div><head><choice><orig>一〇</orig><reg>十</reg></choice>　香港與我無緣</head><lb
n="50.04"/><p>出家來二十二年（十九到四十年），我依附在寺院中、學院中，沒有想到過<lb
n="50.05"/>自己要修個道場。三十八年六月，到了香港，就到大嶼山寶蓮寺過夏。中秋後，<lb
n="50.06"/>移住香港灣仔的佛教聯合會。十月初，馬廣尚老居士為我們借到了靜室，才移住<lb
n="50.07"/>粉嶺的覺林。三十九年，借住大埔墟的梅修精舍；四十年，又寄住到青山的淨業<lb
n="50.08"/>林。由於淨業林難得清淨的預感，決定了自立精舍，這就是福嚴精舍籌建的因緣<lb
n="50.09"/>。福嚴精舍不是我個人的，為我與共住的學友——演培、續明、常覺、廣範等而<lb
n="50.10"/>建築的，也就是我們大家的。地也買定了；妙欽在馬尼拉的普陀寺，為我們舉行<lb
n="50.11"/>了一次法會，集成菲幣壹萬元寄來。小型精舍的成立在望，但香港建立精舍的計<lb
n="50.12"/>劃，終於變了。</p>
<pb n="51"/><lb
n="51.01"/><p>我受中佛會的邀請，去日本出席世界佛教友誼會第二屆大會；會期終了，回<lb
n="51.02"/>到臺灣。子老留我住在臺灣，我也沒有什麼不可，只是我在香港置了地，銀行已<lb
n="51.03"/>有多少存款。這是我經手而不是我私有的，我不能將願款放在自己的荷包裡就算<lb
n="51.04"/>了。無論如何，我也要回香港去了結手續，將精舍建起來。我自己不住，也有廣<lb
n="51.05"/>範他們要住。可是，我沒有出境證，走不了。當初辦理來臺手續，一切由子老代<lb
n="51.06"/>辦。辦入境證而沒有同時辦理出境，現在回憶起來，子老顯然有留我定住臺灣的<lb
n="51.07"/>意圖，也許他當時有此需要吧！我一再說起，非回香港去一次不可。子老提出了<lb
n="51.08"/>辦法，要我先申請在臺灣定居，政府知道我要定住臺灣，就容易把出境證發給我<lb
n="51.09"/>。我來臺灣，不信任他又信任誰呢？於是乎他為我辦好定居臺灣的手續。定居手<lb
n="51.10"/>續辦妥了，立刻申請出境（又入境），可是石沈大海，一點消息也沒有。到了四<lb
n="51.11"/>十二年（四十八歲）二月，出境證還是沒有消息。因緣決定一切，既然去不得香<lb
n="51.12"/>港，只有另想辦法，設法將功德款移來臺灣，在臺灣建築了。演培曾在新竹市青<lb
n="51.13"/>草湖靈隱寺講課（那年上學期，將臺灣佛教講習會遷到善導寺來），所以介紹到
<pb n="52"/><lb
n="52.01"/>新竹去找地，住在<choice><orig>一同寺</orig><reg>壹同寺</reg></choice>。一時也找不到理想的地方，直到四月中，才決定在<choice><orig>一<lb
n="52.02"/>同寺</orig><reg>壹<lb n="52.02"/>同寺</reg></choice>後山，俗名觀音坪的，購定一甲零坡地，然後包工承建（全部約臺幣八萬元<lb
n="52.03"/>）。當時有人議論我，一到臺灣，就急著要建道場，誰知道我的事呢！</p><lb
n="52.04"/><p>說來希奇，五月初，地也買定了，工程包好了，立即接到通知說我的出境手<lb
n="52.05"/>續，還欠四張照片。我有點驚疑：難道我有去香港一次的機會嗎？今天將相片繳<lb
n="52.06"/>上去，隔天就有出境（又入境）證發下來。後來聽人說：這是政府的規定，凡是<lb
n="52.07"/>申請定居臺灣的，六個月內不得出境。我不知是否真的有此規定，如真的有此規<lb
n="52.08"/>定，那子老為什麼要我先申請定居，然後申請出境呢？我對香港，並無特別好感<lb
n="52.09"/>，沒有非住不可的理由。只是為了經手籌建手續，不能撇下不問。我一切是隨因<lb
n="52.10"/>緣而流，子老為我安排一切，我能說什麼。只能說：臺灣與我有緣——有無數的<lb
n="52.11"/>逆緣與順緣；香港與我無緣，沒有久住的因緣。</p><lb
n="52.12"/><p>就這樣，福嚴精舍終於在四十二年夏天，建在臺灣省的新竹市了。</p></div>
<pb n="53"/><lb
n="53.01"/><div><head><choice><orig>一一</orig><reg>十一</reg></choice>　漫天風雨三部曲</head><lb
n="53.02"/><p>在四十二年與四十三年之間，我定居在臺灣，受到了一次狂風駭浪般的襲擊<lb
n="53.03"/>，有生以來不曾經歷過的襲擊。在我的平凡一生中，成為最不平凡的一年。我出<lb
n="53.04"/>家二十多年了，一向過著衰弱的、貧苦的，卻是安寧的、和諧的生活。覺得自己<lb
n="53.05"/>與人無爭，我沒有到臺灣，就受到了從臺灣來的愛護。在我的平淡生活中，感覺<lb
n="53.06"/>到一切都是好的。</p><lb
n="53.07"/><p>三十九年（四十五歲），住在大埔墟梅修精舍。忽接香港「應寄」的一封信<lb
n="53.08"/>，說臺灣有人帶了東西來給我，要我親自去取。我感到非常意外，按信上地址，<lb
n="53.09"/>找到（靠近）半山區，見到了一位應太太，他是新近從臺灣來的。他將美金一百<lb
n="53.10"/>元交給我，並略說內容：香港有人寫信給南亭法師，說：我們在香港精勤修學，<lb
n="53.11"/>卻沒有人供養，生活艱苦。南亭法師與白聖法師談起，引起了對佛法的同情。錢<lb
n="53.12"/>是勸╳夫人發心樂施的。他說：你知道了就好，寫信謝謝白聖法師就是了。我是
<pb n="54"/><lb
n="54.01"/>依著他的話而這樣做了。這位應太太，我到臺灣來，始終沒有見過，他就是現在<lb
n="54.02"/>紐約，創設美東佛教會的應太太。我得了這筆意外來的布施，與演培他們商量，<lb
n="54.03"/>將自己的湊起來，又得陳靜濤居士的發心，從日本請了一部<title>《大正藏經》</title>（那時<lb
n="54.04"/>約二百五十美元左右），以便參考。大家心裡充滿了法喜，深感佛教同人的關護<lb
n="54.05"/>。所以我到臺灣來，怎麼也不會想到有什麼意外的。有人說：臺灣佛教本來平靜<lb
n="54.06"/>，為什麼印順一來，就是非那麼多！其實，我也正感到希奇：我沒有來臺灣，二<lb
n="54.07"/>十多年平靜無事，深受（連臺灣的在內）長老法師們的關護。為什麼一到臺灣，<lb
n="54.08"/>就成了問題人物！現在回憶起來，不是我變了，也不是長老法師們變了，主要是<lb
n="54.09"/>我出席日本世界佛教友誼會，住進善導寺。我不自覺的，不自主的造了因，也就<lb
n="54.10"/>不能不由自主的要受些折磨了。</p><lb
n="54.11"/><p>四十二年（四十八歲）五月中旬，我從臺灣到了香港，運回了玉佛一尊，（<lb
n="54.12"/>明德法師等）檳城佛學會供養的；<title>《大正藏經》</title>一部，一些私人的衣物；籌建精<lb
n="54.13"/>舍的功德款，當然也帶回了。回臺已是六月底了，為了精舍的建築，布置佛堂及
<pb n="55"/><lb
n="55.01"/>用具的準備，也覺得忙累。九月十一日，舉行落成開光禮。十月中，在善導寺講<lb
n="55.02"/>了一部<title level="m">《妙慧童女經》</title>。十一月中，善導寺舉行佛七及彌陀法會。身體衰弱的我<lb
n="55.03"/>，在這不斷的法事中，沒有心力去顧慮別的，不會去注意環境的一切。</p><lb
n="55.04"/><p>暴風雨要來了，但不可思議的因緣也出現了！四十二年十一月十七日（彌陀<lb
n="55.05"/>誕），是一個難於理解的日子。彌陀法會終了，我極度疲乏，要演培當天回新竹<lb
n="55.06"/>去，主持明日上午新竹方面每週一次的定期講演。但演培回答說：<q>「不，我要去<lb
n="55.07"/>汐止彌勒內院看慈老」</q>。他的個性、說話，就是這樣直撞的。他非要那天趕上彌<lb
n="55.08"/>勒內院；慈航法師是他曾經親近的法師，不忘師長而要去瞻禮，我是不應該阻止<lb
n="55.09"/>的。那天晚上，我趕回新竹而他去了汐止。由於身體的過於疲勞，心裡多少有點<lb
n="55.10"/>不自在。</p><lb
n="55.11"/><p>第二天下午，演培回精舍來，神情有點異樣。據他說：他一到彌勒內院，慈<lb
n="55.12"/>老一見就說：<q>「演培！中國佛教，今天在我與你的手裡」</q>。演培驚異得有點茫然<lb
n="55.13"/>，慈老將一篇文章向關外（那時在閉關）一丟：<q>「你自己去看吧」</q>！這篇文章的
<pb n="56"/><lb
n="56.01"/>題目是：<title level="a">〈假如<note type="authorial">（也許是「使」）</note>沒有大乘〉</title>。文章是慈航法師寫的，是批評我<lb
n="56.02"/>，應該說是對我發動的無情攻擊。文章的大意，說我要打倒大乘，提倡小乘佛教<lb
n="56.03"/>，提倡日本佛教。說我想做領袖，問我到底是誰封了你的。文章還只寫成三分之<lb
n="56.04"/>一。演培就向他解釋說：<q>「導師（指我）提倡中觀，不正是大乘嗎？怎麼說他要<lb
n="56.05"/>打倒大乘？他還寫了一部《大乘是佛說論》呢！日本佛教，導師以為在我國現有<lb
n="56.06"/>的社會基礎上，要模倣也是模倣不成的。老師不要聽別人亂說」</q>！慈航法師與演<lb
n="56.07"/>培有師生的關係，對演培也有好感，所以說了大半天，終於說：<q>「好！文章你<lb
n="56.08"/>拿去，我不再寫了，等打回大陸再談」</q>。演培還告訴我：慈老向他做了個特別表<lb
n="56.09"/>情，輕輕的說：<q>「有人要他（指我而說）好看，等著看吧」</q>！我聽了這些話，似<lb
n="56.10"/>信非信，但那篇沒有完成的文章，真真實實的擺在我的面前。我想，我稱歎緣起<lb
n="56.11"/>性空的中道，說唯識是不了義，慈航法師提倡唯識宗，也許因此而有所誤會。因<lb
n="56.12"/>此，我把這篇沒有完成的文章，寄給香港的優曇同學——慈航法師的徒孫，希望<lb
n="56.13"/>他能為我從中解說，我是沒有打倒唯識宗的想法的。不知道我是睡在鼓裡，根本
<pb n="57"/><lb
n="57.01"/>不是這麼一回事。有眼不看，有耳不聽，不識不知的過日子，竟有我那樣的人！</p><lb
n="57.02"/><p>我不能專顧自己了，非得敞開窗戶，眺望這世間——寶島佛教的一切，情況<lb
n="57.03"/>逐漸明白過來。原來，慈航法師寫對我攻擊的文章，已是三部曲中的第二部。長<lb
n="57.04"/>老大德們隱蔽起真情實況，而展開對我的致命一擊。打擊方式，逐漸展開，以「<lb
n="57.05"/>圍勦圓明」的姿態開始——第一部。由中國佛教會（李子寬主持的時代）派遣去<lb
n="57.06"/>日本留學的圓明，蘇北人。他是白聖法師在上海靜安寺的同事；南亭法師在上海<lb
n="57.07"/>青蓮庵（在九畝地）的學生；也是來臺灣後，追隨慈航法師的得力助手。我在上<lb
n="57.08"/>海，也見過兩次面，點過兩次頭。不會與人打交道的我，當然沒有什麼話說。不<lb
n="57.09"/>過在日本開會期間，倒也幾乎天天見面。但這是大家在一起相見，不曾有什麼私<lb
n="57.10"/>人的交往。圓明在日本留學，當然會受到日本佛學的某種影響（也可說是進步）<lb
n="57.11"/>，寫些介紹或翻譯，應如何改革的文章，在<title level="j">《覺生》</title>（臺中出版）上發表；<title level="j">《海<lb
n="57.12"/>潮音》</title>也登過一二篇譯稿。當然，他所說的，不合長老大德們的傳統理念。不知<lb
n="57.13"/>為了什麼，圓明在一次寫作中，要臺灣的法師們向印順學習。蘇春圃寫了一篇
<pb n="58"/><lb
n="58.01"/>批駁胡適的文字，請慈航法師鑒定。慈航法師是直性直心，想到寫到，就加上<q>「<lb
n="58.02"/>按語——一、二、三」</q>而發表出來。圓明是胡適的崇拜者（前幾年為了<title level="m">《六祖壇<lb
n="58.03"/>經》</title>，批評錢穆的楊鴻飛，就是圓明的現在名字；他似乎始終是胡適崇拜者），<lb
n="58.04"/>對蘇文大加批評，並對三點按語，也一一的痛加評斥，結論還是要慈老跟印順學<lb
n="58.05"/>習。這真是豈有此理！慈航法師是菩薩心腸，但到底沒有成佛，對這些有損尊嚴<lb
n="58.06"/>的話，也還不能無動於衷。圓明有言論的自由，但我可被牽連上了。當時的中國<lb
n="58.07"/>（從大陸來的）佛教界，發動了對圓明的圍勦，有批評的，有痛罵的。並由中國<lb
n="58.08"/>佛教會——會長章嘉大師、祕書長吳仲行，通知各佛教雜誌，不得再登載圓明的<lb
n="58.09"/>文字。</p><lb
n="58.10"/><p>在表面上，文字上，大陸來臺的法師居士們，幾乎是一致的痛惡圓明。但在<lb
n="58.11"/>口頭宣傳上，部分人（攻擊我的核心人物）卻另有一套。傳說，不斷的傳說，傳<lb
n="58.12"/>說得似乎千真萬確，圓明不是要大家向印順學習嗎？傳說是：圓明的敢於發表文<lb
n="58.13"/>章，是受到印順支持的。進一步說，那一篇文章是印順修改的；那一篇是印順所
<pb n="59"/><lb
n="59.01"/>寫而由圓明出名的。甚至說：<title level="j">《覺生》</title>的編輯部，實際是在新竹的福嚴精舍。無<lb
n="59.02"/>邊的口頭宣傳，從臺北到臺中，到處流行（我偶爾也聽到一點，但事不關己，一<lb
n="59.03"/>笑而已）。這麼一來，圓明的一切，都應由我來承擔責任。「邪知邪見」、「破<lb
n="59.04"/>壞佛法」、「反對大乘」、「魔王」……這一類詞彙，都堆集到我的身上了。舉<lb
n="59.05"/>一切實的事例吧！四十三年正月初，臺籍信徒李珠玉、劉慧賢（可能還有侯慧玉<lb
n="59.06"/>），是善導寺（護法會）的護法。他們從汐止靜修院來，向我作新年的禮敬。他<lb
n="59.07"/>們說：<q>「當家師說：圓明有信給慈老，說過去的文章，都是印順要他這樣寫的，<lb
n="59.08"/>並非他的本意」</q>。他們問我：<q>「到底有沒有這回事」</q>？我說：<q>「我也聽說圓明有<lb
n="59.09"/>信給慈老。慈老與我，也可能多少有點誤會，但我信任他的人格，他是不致於妄<lb
n="59.10"/>語的。你們倒不妨直接向慈老請示」</q>。後來李珠玉等告訴我：慈老說：<q>「圓明只<lb
n="59.11"/>是說：他是為真理而討論，對慈老並沒有什麼惡意。信裡也沒有提到印順」</q>。我<lb
n="59.12"/>說：<q>「那就是了，你們明白了就好。不必多說，多說是沒有用的」</q>。——明裡是<lb
n="59.13"/>圍攻圓明，暗裡是對付印順，這是漫天風雨的第一部。</p>
<pb n="60"/><lb
n="60.01"/><p>由慈航法師寫文章——<title level="a">〈假如沒有大乘〉</title>，是對我正面攻擊的第二部曲。當<lb
n="60.02"/>時的慈航法師，道譽很高。趙炎午、鍾伯毅……護法長者們，對慈航法師都有相<lb
n="60.03"/>當的敬意。如慈航法師而對我痛加批評，那麼，護法長者們對我的觀感，是多少<lb
n="60.04"/>會有影響的。所以，長老法師們與慈航法師，平時雖未必志同道合，而為了對付<lb
n="60.05"/>我，長老法師們，還有少數的青年義虎，都一個個的先後登上秀峰山彌勒內院（<lb
n="60.06"/>當然一再上山的也有），拜見慈航法師。大家異口同聲，要慈老出來救救中國佛<lb
n="60.07"/>教。要慈老登高一呼，降伏邪魔，否則中國佛教就不得了！長老法師們那樣的虔<lb
n="60.08"/>誠，那樣的懇切，那樣的護教熱心！在關中專修的慈航法師，終於提起筆來，寫<lb
n="60.09"/>下了<title level="a">〈假如沒有大乘〉</title>。因緣是那樣的不可思議，演培那天非要上秀峰山去見慈<lb
n="60.10"/>老不可！也就這樣，劍拔弩張的緊張局勢，忽而兵甲不興。希有！希有！我不能<lb
n="60.11"/>不歌頌因緣的不可思議。</p><lb
n="60.12"/><p>先造成不利於我的廣泛傳說，再來慈航法師的登高一呼，使我失盡了佛門護<lb
n="60.13"/>法的支持，那麼第三部曲一出現，我就無疑的要倒下去了。雖然第二部曲沒有演
<pb n="61"/><lb
n="61.01"/>奏成功，但第三部曲的演出，已迫在眉睫。<q type="嚴謹引文">「山雨欲來風滿樓」</q>，要來，總有將<lb
n="61.02"/>來未來的境界先來。十二月初八日晚上，善導寺（在我宿舍的外面客室）有一小<lb
n="61.03"/>集會。來會的，有白聖法師、佛教會祕書長吳仲行、南亭法師、周子慎居士。代<lb
n="61.04"/>表發言的，是吳祕書長與周居士。問我對圓明的看法；是否贊同圓明的思想。我<lb
n="61.05"/>大概說：圓明留學日本，多少學到些治學方法；如考據是治學的方法之一，但考<lb
n="61.06"/>據的結果，不一定就是正確。我說：圓明譯介部分的日本學者的思想，至於圓明<lb
n="61.07"/>自己對佛法的思想如何，我完全不知道。周居士又說了些相當動聽的話：臺灣光<lb
n="61.08"/>復不久，部分還存有思慕日本的意識。我們萬不能提倡小乘佛教，提倡日本佛教<lb
n="61.09"/>！但在我看來，日本佛教就不是小乘佛教，小乘佛教就一定反對日本佛教。說提<lb
n="61.10"/>倡小乘而又提倡日本佛教，原是極可笑的，但我又從那裡去解說呢！我只能對自<lb
n="61.11"/>己負責，我沒有承認與圓明的思想一樣（因為我不知道他的思想到底怎樣），也<lb
n="61.12"/>不承認與圓明有什麼關係（實在沒有關係），這當然不能滿足來會者的願望。末<lb
n="61.13"/>了，吳仲行祕書長把桌子一拍說：<q>「為共產黨鋪路」</q>（陳慧復居士在旁，為此而
<pb n="62"/><lb
n="62.01"/>與他吵了幾句），就這樣的走了。這一小小集會，就這樣的結束了。</p><lb
n="62.02"/><p>吳秘書長的一句話，我直覺得裡面大有文章，但也只能等著瞧了。這一晚的<lb
n="62.03"/>集會，我不知到底是誰安排的？目的何在？這可能是佛門的幾位護法長者所促成<lb
n="62.04"/>（可能是子老在幕後推動）的。希望能見見面，交換意見，增進友誼。沒有幾天<lb
n="62.05"/>，在華嚴蓮社又有一次（午）聚餐會，是護法長者們出名邀請的，法師與居士，<lb
n="62.06"/>也來了好多位。午餐時，大家談談佛教，交換意見，並有以後能半月或每月舉行<lb
n="62.07"/>一次的提議。護法長者們的好意，是可感的！但第三部曲就接著正式推出了。</p><lb
n="62.08"/><p>國民黨中央黨部，有一種對黨員發行而不向外界公開的月刊（半月刊？），<lb
n="62.09"/>當時的最近一期，有這麼一則：（大意是）據報：印順所著<title level="m">《佛法概論》</title>，內容<lb
n="62.10"/>歪曲佛教意義，隱含共匪宣傳毒素，希各方嚴加注意取締。這當然是佛教同人而<lb
n="62.11"/>又是國民黨黨員的，將我所著的<title level="m">《佛法概論》</title>，向黨方或保安司令部密報，指為<lb
n="62.12"/>隱含共匪宣傳而引起的。吳祕書長就去見中佛會會長章嘉大師，認為中佛會應該<lb
n="62.13"/>要有所表示。章嘉大師是一向信任李子寬的，所以要他與子寬協商。那時，子老
<pb n="63"/><lb
n="63.01"/>只是中佛會的普通理事，祕書長沒有向他徵求意見的必要，就立刻以中佛會（四<lb
n="63.02"/>三中佛祕總字第一號）名義，電臺灣省分會、各縣市支會、各佛教團體會員、佛<lb
n="63.03"/>學講習會等，<q>「希一致協助取締，勿予流通傳播」</q>，並以副本分送內政部、省政<lb
n="63.04"/>府、省保安司令部、省警務處、各縣市政府，以表示中佛會的協助政府。這一天<lb
n="63.05"/>，是國曆四十三年一月二十三日。子老每說：<q>「大家正高叫刀下留人，就咔嚓一<lb
n="63.06"/>刀的砍了下去，太厲害了」</q>！</p><lb
n="63.07"/><p>這當然是對我最嚴重的打擊了。假使我一向是個活動人物，到處弘法，到處<lb
n="63.08"/>打交道的，經過中佛會的特電，也許會到處碰壁，避而不見，或相見而不再相識<lb
n="63.09"/>，<q type="嚴謹引文">「門前冷落車馬稀」</q>，不免有點難堪！好在我是各縣市佛教會等，一向沒有聯<lb
n="63.10"/>繫，認識的也沒有幾人。我一向是從新竹福嚴精舍到臺北善導寺，從善導寺到福<lb
n="63.11"/>嚴精舍及近鄰<choice><orig>一同寺</orig><reg>壹同寺</reg></choice>。現在見面的，還是這幾張熟面孔。大家（悟一與常覺，新<lb
n="63.12"/>近從香港來，適逢其會，也難為他們了）不是著急，就氣忿不平，沒有嫌棄我的<lb
n="63.13"/>表情。所以我還是平常一般，不過心裡多一個疙𤺥而已。</p>
<pb n="64"/><lb
n="64.01"/><p>中佛會行文以來，年底年初，傳播的謠言，也越來越多。有的說：印順被逮<lb
n="64.02"/>捕了。有的說：拘禁了三天。也有說：不敢到臺北來。也有說：躲起來了。我並<lb
n="64.03"/>不樂意去聽這些，但偏有好心人，要傳到我的耳朵裡。我心裡有點慚愧了！古語<lb
n="64.04"/>說：<q type="嚴謹引文">「<choice><sic>我</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">吾</corr></choice>雖不殺伯仁，伯仁由我而死」</q>。現在是：<q>「我雖沒有造口業，而無邊口<lb
n="64.05"/>業卻為我而造」</q>。我對子老說：<q>「子老！我要闢謠」</q>。他問我怎麼個闢法？我說<lb
n="64.06"/>：<q>「公開宣講佛法」</q>。於是正月十五日前後，在<title level="j">《中央日報》</title>刊登了講法的廣告<lb
n="64.07"/>。講了七天，聽眾倒還是那麼多。講題是：「佛法之宗教觀」、「生生不已之流<lb
n="64.08"/>」、「環境決定還是意志自由」、「一般道德與佛化道德」、「解脫者之境界」<lb
n="64.09"/>。我這麼做，只是表示了：印順還在善導寺，還在宣講佛法；我以事實來答覆謠<lb
n="64.10"/>言。這樣一來，那些離奇的謠言——口業，大大的減少了，但口業是不能完全絕<lb
n="64.11"/><choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>的。</p><lb
n="64.12"/><p>在暴風雨的驚濤駭浪中，也許真正著急的是子老。他是我來臺的保證人，邀<lb
n="64.13"/>我來臺的提議者，我又是善導寺（善導寺由護法會管理，子老是護法會的會長）
<pb n="65"/><lb
n="65.01"/>的導師。我如有了問題，他忠黨愛國，當然不會有問題，但也夠他難堪的了。而<lb
n="65.02"/>且，善導寺又怎麼辦呢！子老應該是早就知道的，知道得很多很多。他有時說：<lb
n="65.03"/><q>「問題總要化解」</q>。他從不明白的對我說，我以為不過是長老法師們對我的誤會<lb
n="65.04"/>罷了！但他是使我成為問題的因素之一，他怎麼能消弭這一風波於無形呢！無論<lb
n="65.05"/>是圍攻圓明，慈航法師出面寫文章，以及向黨（政）密告，而真正的問題是：我<lb
n="65.06"/>得罪（障礙了或威脅）了幾乎是來臺的全體佛教同人。</p><lb
n="65.07"/><p>與我自己有關的，是：一、我來臺去日本出席世佛會，占去了長老法師們的<lb
n="65.08"/>光榮一席。二、我來了，就住在善導寺。主持一切法務，子老並沒有辭謝南亭法<lb
n="65.09"/>師，而南亭法師就從此不來了。但是，離去善導寺是容易的，忘懷可就不容易了<lb
n="65.10"/>！這又決不只是南亭法師，善導寺是臺北首剎，有力量的大心菩薩，誰不想主持<lb
n="65.11"/>這個寺院，舒展抱負，廣度眾生呢！三、我繼承虛大師的思想，<q type="寬鬆引文">「淨土為三乘共<lb
n="65.12"/>庇」</q>。念佛，不只是念阿彌陀佛，念佛是佛法的一項而非全部；淨土不只是往生<lb
n="65.13"/>，還有發願來創造淨土。這對於只要一句阿彌陀佛的淨土行者，對我的言論，聽
<pb n="66"/><lb
n="66.01"/>來實在有點不順耳。四、我多讀了幾部經論，有些中國佛教已經遺忘了的法門，<lb
n="66.02"/>我又重新拈出。舉揚一切皆空為究竟了義，以唯心論為不了義，引起長老們的驚<lb
n="66.03"/>疑與不安。五、我的生性內向，不會活動，不會交往，更不會奉承迎合，容易造<lb
n="66.04"/>成對我的錯覺——高傲而目中無人。</p><lb
n="66.05"/><p>子老，是使我陷於糾紛的重要因素之一。起初，他以中佛會常務委員身分，<lb
n="66.06"/>護持會長章嘉大師而主持了中佛會；又扶植（宋）修振出來主持臺灣省分會；又<lb
n="66.07"/>是宗教徒聯誼會的佛教代表。他未免過於負責，不能分出部分責任，讓佛門同人<lb
n="66.08"/>來共負艱巨，所以弄得大家不歡喜。出席日本的世界佛教徒友誼會，代表限定五<lb
n="66.09"/>人，而他偏要從香港來的我去出席。在我來臺灣的半個月前，中國佛教會改選，<lb
n="66.10"/>他已失去了常務理事，而只是一位普通理事了。是非是不用說的，但足以說明中<lb
n="66.11"/>國（從大陸來的）佛教同人對他的觀感。在人事方面，為了紀念法舫法師的追悼<lb
n="66.12"/>會，（南亭法師不主張開，不來出席）子老開始與南亭法師間的誤會（這是陳慧<lb
n="66.13"/>復居士說的，但我想，不會那樣簡單）。白聖法師與吳祕書長，是子老的同鄉（
<pb n="67"/><lb
n="67.01"/>白聖法師還是應城小同鄉），而不知為了什麼，彼此間都存有很深的意見。</p><lb
n="67.02"/><p>當然最重要的，還是善導寺。善導寺是李子寬與孫（立人將軍夫人）張清揚<lb
n="67.03"/>居士，捐一筆錢而以世界佛學苑名義接下來的。為了維持困難，組成（四十八人<lb
n="67.04"/>）護法會，子老是該會的會長。在善導寺大殿佛像，幾乎被封隔起來時，長老法<lb
n="67.05"/>師們當然沒有話說。等到善導寺安定了，清淨了（部分還沒有遷出去），信眾逐<lb
n="67.06"/>漸集中起來，在長老法師們的傳統觀念裡，寺院是應該屬於出家人的。善導寺是<lb
n="67.07"/>臺北首剎，大殿莊嚴，沒有出家人來領導法務，是不行的。大醒法師離開後，子<lb
n="67.08"/>老曾親自領導法務，講過<title level="m">《金剛經》</title>，但這是信眾們所不能滿足的，於是禮請南<lb
n="67.09"/>亭法師為導師。導師是只負法務，而不能顧問人事與經濟的；這一局面，當然難<lb
n="67.10"/>以持久。恰好我來了，住進善導寺，衰弱的身體，也就將法務維持了下來。</p><lb
n="67.11"/><p>這樣，為了善導寺，對付子老，就非先對付我不可。如我倒了，子老維持善<lb
n="67.12"/>導寺的局面，也就非成問題不可。這是長老法師們對付我的深一層意義（所以這<lb
n="67.13"/>次問題結束，善導寺還要一直成為問題下去）。</p>
<pb n="68"/><lb
n="68.01"/><p>還有，演培是多年來與我共住的，過分的到處為我揄揚（續明就含蓄得多了<lb
n="68.02"/>），不免引起人的反感。他來臺灣主持臺灣佛教講習會，與舊住臺灣佛教講習會<lb
n="68.03"/>的青年法師間有了問題。演培原是慈航法師的學生，但十多年來已接近了我。四<lb
n="68.04"/>十二年春天，續明與仁俊到了臺灣。年底，悟一與常覺也到了福嚴精舍。那時，<lb
n="68.05"/>慈航法師的學生——唯慈與印海，已住在福嚴精舍。而妙峰、幻生、果宗等，也<lb
n="68.06"/>到了新竹靈隱寺，演培主持的講習會來旁聽。講習會裡，當然還有一部分臺籍同<lb
n="68.07"/>學。這似乎是佛教青年，向福嚴精舍而集中，這可能成為佛教的一大力量。圓明<lb
n="68.08"/>又這樣的為我作不負責的義務宣傳。長老法師們看來，對佛教（？）的威脅太大<lb
n="68.09"/>，那是不得了！不得了！無限因緣的錯雜發展，終於形成了非去我不可的漫天風<lb
n="68.10"/>雨。</p><lb
n="68.11"/><p>值得欣幸的是：當時的政府已經安定，政治已上了常軌，對治安也有了控<lb
n="68.12"/>制。所以，對於密報，或有計劃的一次接一次的密報，如沒有查到真實參加組織<lb
n="68.13"/>活動的匪諜嫌疑，決不輕率的加以拘捕。我在這次文字案中，沒有人來盤問我，
<pb n="69"/><lb
n="69.01"/>也沒有被傳詢、被逮捕。由於政治的進步，我比（幾年前）慈航法師及青年同學<lb
n="69.02"/>們，實在幸運得多了。後來，以請求修改，重新出版而銷散了漫天風雨。我還是<lb
n="69.03"/>過去那樣的從善導寺而福嚴精舍，從福嚴精舍而善導寺。在中國（大陸來的）佛<lb
n="69.04"/>教界，從臺中到臺北，幾乎全體一致的聯合陣線，對我僅發生了等於零的有限作<lb
n="69.05"/>用。我憑什麼？我沒有祈求佛菩薩的加被，也沒有什麼辦法。我只是問心無愧，<lb
n="69.06"/>順著因緣而自然發展。一切是不能盡如人意的，一切讓因緣去決定吧！</p></div><lb
n="69.07"/><div><head><choice><orig>一二</orig><reg>十二</reg></choice>　佛法概論</head><lb
n="69.08"/><p><title level="m">《佛法概論》</title>這部書，曾為了它（在香港）的出版，我沒有轉移到重慶，而<lb
n="69.09"/>免了陷身大陸的災難。也為了它的出版，為人密報<q>「為共產黨鋪路」</q>。假使這本<lb
n="69.10"/>書是人的話，那應該說恩人還是冤家呢！</p><lb
n="69.11"/><p>國曆四十三年一月二十三日，中佛會特電協助取締。子老要我呈請再審查。<lb
n="69.12"/>就在一月二十五日，請中佛會轉呈有關機關，請求再予審查（附上<title level="m">《佛法概論》</title>
<pb n="70"/><lb
n="70.01"/>）。當時分三項來申明理由——<q>「關於佛法概論者」</q>，<q>「關於個人者」</q>，<q>「關於<lb
n="70.02"/>來臺以後」</q>。<q>「關於佛法概論者」</q>部分，是這樣寫的：</p><lb
n="70.03"/><q><p>共產主義<choice><sic>之毒素</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>，主要為唯物主義，鬥爭哲學，極權政治。概論一再說到<lb
n="70.04"/>：佛法不偏於物；不從物質出發而說明一切；不同情唯物之認識論，且指<lb
n="70.05"/>斥為：結果反成為外界的奴隸……庸俗徇物。其非唯物主義，彰彰明甚。<lb
n="70.06"/>佛法重於自他和樂，重於慈悲，且指「惟有瞋恚，對有情缺乏同情，才是<lb
n="70.07"/>最違反和樂善生的德行。……惡心中，沒有比瞋恚更惡劣的」。其反對殘<lb
n="70.08"/>酷鬥爭，極為明白。至於極權政治，尤與本論相反。蓋佛教僧團，純為民<lb
n="70.09"/>主生活。「佛法的德行，是以自他（和樂）為本，而內淨自心，外淨器（<lb
n="70.10"/>世）界」。純本於佛法立場，與馬列之共產毒素，絕無少分之相染。</p></q><lb
n="70.11"/><q><p>北拘羅洲為福地，無家庭組織，故「無我我所，無守護者」。無男女之互<lb
n="70.12"/>相佔有，無經濟之彼此私有，此全依經典所說。若更有智慧與慈悲，則為<lb
n="70.13"/>淨土。以世俗論之，此為古代所有之理想社會，與禮運之大同，耶教之天
<pb n="71"/><lb
n="71.01"/>國，西人之烏托邦相近。此實為東西哲人共有之理想，而佛法則主以「身<lb
n="71.02"/>心淨化」、「自他和樂」、「慈悲智慧」之德行而實現之。此為馬列共產<lb
n="71.03"/>黨徒所抨擊，與鬥爭的共產主義，絕不相合。以印順所解，民主自由平等<lb
n="71.04"/>之社會，不應有問題，問題在仇恨鬥爭之暴行，此國父之以鬥爭的共產主<lb
n="71.05"/>義為病理的是也。</p></q><lb
n="71.06"/><q><p>《佛法概論》雖以避難香港，出版於民國三十八年。然其中之第三章至十<lb
n="71.07"/>二章，並是民國三十三年在四川之講稿，且有據更早所說者，如自序所說<lb
n="71.08"/>。</p></q><lb
n="71.09"/><p><title level="m">《佛法概論》</title>而被認為有問題的，主要是北拘盧洲。這原是民國三十三年在<lb
n="71.10"/>四川的講稿，發表在<title level="j">《海潮音》</title>，當時都是經過新聞檢查而刊布的。這一講稿，<lb
n="71.11"/>還受到虛大師的獎金，我怎麼也想不到是會有問題的。四大部洲說，與現代的知<lb
n="71.12"/>識不合，我解說為：這在古代是有事實根據的，不過經傳說而漸與事實脫節。拘<lb
n="71.13"/>盧即今印度的首都德里，為古代婆羅門教的中心。北拘盧，也就是上拘盧，在拘
<pb n="72"/><lb
n="72.01"/>盧北方，所以說：<q type="嚴謹引文">「傳說為樂土，大家羨慕著山的那邊」<note resp="謝淑歆"><ref type="yinshun" target="vol:8;page:p125"/></note></q>。我畫了一幅地圖，北<lb
n="72.02"/>拘盧泛指西藏高原。當時是抗戰時期，即使是三十八年，西藏也還沒有陷落，能<lb
n="72.03"/>說我所說的北拘盧洲（福地），隱隱的指共產區而說嗎？我對四大部洲的解說，<lb
n="72.04"/>與舊來的傳說，有點不合。這不是我的不合！而是四大部洲的傳說，與現代所知<lb
n="72.05"/>的現實世界不合。為了免除現代知識界的誤會，作一合理的解說，這算<q type="嚴謹引文">「歪曲佛<lb
n="72.06"/>教意義」</q>嗎？其實，王小徐的<title level="m">《佛法與科學》</title>；虛大師的<title level="m">《真現實論》</title>，都早在<lb
n="72.07"/>我以前，嘗試新的解說，以免現代知識界的誤會了。</p><lb
n="72.08"/><p>過了幾天，子老告訴我：這樣的申請再審查，還不能解決問題。為什麼？這<lb
n="72.09"/>也許是政治的常例。既經明令取締，不能就此收回成命。如收回成命，不等於承<lb
n="72.10"/>認明文取締的誤會了嗎？子老要我申請修正，我就順從他的意思，由中佛會轉呈<lb
n="72.11"/>（二月五日），申請修正，呈文說：</p><lb
n="72.12"/><q><p>敬呈者：印順於民國三十八年，在香港出版之《佛法概論》，專依佛法立<lb
n="72.13"/>言，反對唯物、極權、殘暴，以智慧慈悲淨化人類。</p></q>
<pb n="73"/><lb
n="73.01"/><q><p>佛經浩如煙海，《佛法概論》九十三頁（解說北拘盧洲部分）所敘，因在<lb
n="73.02"/>逃難時，缺乏經典參考，文字或有出入。至於所說之北拘盧洲，雖傳說為<lb
n="73.03"/>福樂之區，然在佛教視為八難之一，不聞佛法，非佛教趨向之理想地。必<lb
n="73.04"/>有真理與自由，智慧與慈悲，乃為佛徒所仰望之淨土。</p></q><lb
n="73.05"/><q><p>「如九十三頁有應行修正<choice><orig>删</orig><reg>刪</reg></choice>易之處，當遵指示修改。懇轉請政府明示，以<lb
n="73.06"/>憑修正」。</p></q><lb
n="73.07"/><p>這樣的申請再審查，再修正，也有人來善導寺，索取有關北拘盧洲的資料，<lb
n="73.08"/>抄了一大段的<title level="m">《起世因本經》</title>回去。三月十七日，中佛會得到有關方面的通知，<lb
n="73.09"/>要我<q>「將佛法概論不妥部分，迅即修改，檢呈樣本，以便轉送」</q>。這是准予修改<lb
n="73.10"/>而重新出版了。對四大部洲的解說，沒有改動，只將地圖省去。對北拘盧洲的解<lb
n="73.11"/>說，少說幾句，簡略為：</p><lb
n="73.12"/><q><p>北拘盧洲……大家渾渾噩噩，沒有家庭組織；飲食男女，過著無我我所，<lb
n="73.13"/>無守護者的生活。沒有膚色——種族的差別。……這該是極福樂的，然在
<pb n="74"/><lb
n="74.01"/>佛法中，看作八難之一。……要在社會和平，物產繁榮的基礎上，加上智<lb
n="74.02"/>慧與慈悲，真理與自由，佛法流行，才是佛教徒仰望的淨土。</p></q><lb
n="74.03"/><p>修正樣本轉了上去，到國曆四月二十三日，得中佛會通知，將修正樣本也發<lb
n="74.04"/>了下來，<q>「希將印妥之修正本，檢送四<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>來會，以便轉送」</q>。驚濤駭浪的半年，<lb
n="74.05"/>總算安定了下來。這一次，我沒有辦法，也從不想辦法，在子老的指點下，解除<lb
n="74.06"/>了問題。雖然，他是我之所以成為問題的因素之一，我還是感謝他。</p><lb
n="74.07"/><p>這一意外的因緣，使我得益不少。一、我雖還是不會交往，但也多少打開了<lb
n="74.08"/>窗戶，眺望寶島佛教界的一切，漸漸的了解起來。這可說是從此進步了，多少可<lb
n="74.09"/>以減少些不必要的麻煩。二、我認識了自己。在過去，身體那麼衰弱，但為法的<lb
n="74.10"/>心，自覺得強而有力，孜孜不息的為佛法的真義而探求。為了佛法的真義，我是<lb
n="74.11"/>不惜與婆羅門教化、儒化、道化<choice><sic>的</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>、神化的佛教相對立。也許就是這點，部分學友<lb
n="74.12"/>和信徒對我寄予莫大的希望，希望能為佛法，開展一條與佛法的真義相契應，而<lb
n="74.13"/>又能與現代世間相適應的道路。<title level="m">《印度之佛教》</title>的出版，演培將僅有的蓄積獻了
<pb n="75"/><lb
n="75.01"/>出來。續明他們去西康留學，卻為我籌到了<title level="m">《攝大乘論講記》</title>的印費。特別是避<lb
n="75.02"/>難在香港，受到妙欽的長期供給。這不只是友誼的幫助，而實是充滿了為佛法的<lb
n="75.03"/>熱心。學友們對我過高的希望，在這一次經歷中，我才認識了自己。我的申請再<lb
n="75.04"/>審查，還是理直氣壯的。但在申請修正時，卻自認<q>「逃難時缺乏經典參考，文字<lb
n="75.05"/>或有出入」</q>。我是那樣的懦弱，那樣的平凡！我不能忠於佛法，不能忠於所學，<lb
n="75.06"/>缺乏大宗教家那種為法殉道的精神。我不但身體衰弱，心靈也不夠堅強。這樣的<lb
n="75.07"/>身心無力，在此時此地的環境中，我能有些什麼作為呢！空過一生，於佛教無補<lb
n="75.08"/>，辜負當年學友們對我的熱誠！這是我最傷心的，引為出家以來最可恥的一著！</p></div><lb
n="75.09"/><div><head><choice><orig>一三</orig><reg>十三</reg></choice>　餘波蕩漾何時了</head><lb
n="75.10"/><p>漫天風雨所引起的驚濤駭浪，雖然過去了，多少總還有點餘波蕩漾。子老與<lb
n="75.11"/>善導寺還是這樣，我還是這樣，福嚴精舍也還是這樣。老問題一模一樣，怎麼就<lb
n="75.12"/>能安定呢？我只慚愧自己的懦弱，多少做些自己所能做的。至於「報密」之類，
<pb n="76"/><lb
n="76.01"/>事關機密，我根本不會知道，所以也從不想去知道。</p><lb
n="76.02"/><p>四十三年（四十九歲）十一月中旬，我應性願老法師的邀請，去菲律賓弘法<lb
n="76.03"/>。直到四十四年三月底，我通知子老，決定回臺灣主持佛誕。不幾天，我接到臺<lb
n="76.04"/>灣來的歡迎信，蓋著「歡迎印順法師弘法回國籌備會」的木戳。我對歡迎歡送的<lb
n="76.05"/>大場面，一向感不到興趣，所以立刻給子老一封信，信上說：有二、三人來機場<lb
n="76.06"/>照料就好，<q>「切勿勞動信眾，集中機場歡迎」</q>。四月初六日，我回到了臺灣。起<lb
n="76.07"/>初，演培他們怕我著急，不敢說；但到了晚上，終於說出了緊張的又一幕。</p><lb
n="76.08"/><p>弘法回國歡迎會的擴大籌備，是一位居士倡議的。中佛會緊張起來，立刻召<lb
n="76.09"/>開臨時會議，要子老去出席。吳祕書長發言：印順弘法回國，就這樣的盛大歡迎<lb
n="76.10"/>，那我們會長（章嘉大師）出國弘法，又該怎樣歡迎？這樣的炫耀誇張，非制止<lb
n="76.11"/>不可。要子老負責，不得率領信眾去機場歡迎（朱鏡宙老居士也支持吳祕書長的<lb
n="76.12"/>意見）。子老說：<q>「我可以不率領信眾去歡迎，但我是要去的。新竹等地有人去<lb
n="76.13"/>機場，我可不能負責」</q>。就這樣，接受了「不得歡迎」的決定。到了當天，信眾
<pb n="77"/><lb
n="77.01"/>來多了。子老宣布：大家留在善導寺歡迎，不要去機場。信眾人多口雜，鬧烘烘<lb
n="77.02"/>的那裡肯依。子老又不能明說，這是中佛會特別會議所決定的，真使他為難。忽<lb
n="77.03"/>然想起了，將我的信找出來，向大家宣讀：<q>「切勿勞動信眾，集中機場歡迎」</q>，<lb
n="77.04"/>這是導師（指我）的意思，大家應尊重導師的意見，信眾這才留在善導寺。我不<lb
n="77.05"/>是「先知」，怎麼也想不到中佛會會為此而召開會議。這是又一次的不可思議因<lb
n="77.06"/>緣，中佛會的緊急決議，幫助完成了我的意願——<q>「切勿勞動信眾，集中機場歡<lb
n="77.07"/>迎」</q>。</p><lb
n="77.08"/><p>民國四十六年（五十二歲）五月，我出席泰國佛元二千五百年的盛大慶典，<lb
n="77.09"/>回國經過香港。陳靜濤居士對我說：<q>「你上次（經過香港去泰國）離開這裡，沒<lb
n="77.10"/>有幾天，就有人調查你來了。我說：印順是太虛大師以下，我最敬愛的法師。我<lb
n="77.11"/>把辦公桌上的玻璃板移開，露出我的身分證明，告訴他：我就是這裡的負責人之<lb
n="77.12"/>一。你為什麼調查？是報銷主義嗎（這句話的含義，我不太明白）？那人沒趣的<lb
n="77.13"/>走了」</q>。靜老對我說：<q>「我想你不會因此而懊喪的。你要信任政府，調查是對你
<pb n="78"/><lb
n="78.01"/>有利的」</q>。我說：<q>「是的，臺灣信徒也有人這樣說」</q>。那時，離四十三年的驚風<lb
n="78.02"/>駭浪，已足足的三年了，餘波還是在蕩漾不已。</p><lb
n="78.03"/><p>據說，我當然沒有看到，對於調查我的案卷，堆積得也真不少了。我從這裡<lb
n="78.04"/>，更深信世間的緣起（因緣）觀，緣起法是有相對性的。有些非常有用，而結果<lb
n="78.05"/>是多此一著。有些看來無用，而卻發生了難以估量的妙用。我的身體是衰弱的，<lb
n="78.06"/>生性是內向的；心在佛法，對世間事緣沒有什麼興趣。這對於荷擔復興佛教的<lb
n="78.07"/>艱巨來說，是不適合的，沒有用的，但好處就在這裡。我在香港三年，住定了就<lb
n="78.08"/>很少走動。正如到了臺灣，只是從福嚴精舍到善導寺，從善導寺回精舍一樣。在<lb
n="78.09"/>香港，屬於左派的外圍組織不少，局外人也並不明白。如我也歡喜活動，偶爾去<lb
n="78.10"/>參加些什麼會，那即使簽一個名，我就不得了。我憑了這無視世間現實，在政局<lb
n="78.11"/>的動盪中，安心地探求佛法。我才能沒有任何憂慮的，安然的渡過了一切風浪。</p><lb
n="78.12"/><p>餘波蕩漾何時了？這大概可從中佛會（子老對中佛會的關係，一般是看作代<lb
n="78.13"/>表我的），善導寺的演變，而可作大概的推定。國曆四十四年八月，中佛會改選
<pb n="79"/><lb
n="79.01"/>，理事長當然是章嘉大師，祕書長卻改由林競老居士擔任。中佛會的力量，有了<lb
n="79.02"/>變化。舊權力的戀戀不捨，原是眾生所免不了的，於是種種為難，林競竟無法推<lb
n="79.03"/>行會務，引退而會務陷於紛亂。章嘉大師迫得向中央呈請，停止中佛會的活動，<lb
n="79.04"/>於國曆四十五年八月四日，明令成立中國佛教整理委員會。到四十六年夏天，整<lb
n="79.05"/>理改選完成。改為委員制，由內政部推派陳鯤任祕書長，使中佛會居於超然地位<lb
n="79.06"/>。國曆四十九年四月改選，又恢復了理事長制，由白聖法師任理事長。為了適應<lb
n="79.07"/>教內的情勢，前祕書長吳仲行只好屈居幕後。後來，吳祕書長有點厭倦，也許<lb
n="79.08"/>失望了，與白聖法師疏遠了。末了，去執行律師的業務。大概四十六年後，中佛<lb
n="79.09"/>會不會對我有不利的企圖了。到了四十九年，我與子老的關係改變，子老也不再<lb
n="79.10"/>顧問中佛會，對我當更不會有什麼了！</p><lb
n="79.11"/><p>善導寺，起初我還是導師，這當然還要餘波蕩漾下去。後來我離開了，直到<lb
n="79.12"/>道安法師出來負住持的名義。子老對善導寺，我對善導寺的關係，完全改觀。此<lb
n="79.13"/>後，即使有些無傷大雅的蜚語，不妨說問題解決了。</p>
<pb n="80"/><lb
n="80.01"/><p>因緣，無論是順的逆的，化解是真不容易！</p></div><lb
n="80.02"/><div><head><choice><orig>一四</orig><reg>十四</reg></choice>　我真的病了</head><lb
n="80.03"/><p>民國二十年（二十六歲）五月起，我開始患病，終於形成常在病中的情態。<lb
n="80.04"/>但除了睡幾天以外，還是照樣的修學。我身高一七六‧五公分。從香港到臺灣（<lb
n="80.05"/>四十一年）時，體重一百十二磅；等到菲律賓弘法回國（四十四年），體重不斷<lb
n="80.06"/>減輕，減到一百零一磅。我是真的有病，病到不能動了。</p><lb
n="80.07"/><p>在我的回憶中，夏天（廈門，尤其是武漢）天氣熱，日長夜短，往往睡眠不<lb
n="80.08"/>足。所以病瀉以後，精神就一直無法恢復。身體弱極了，三十年（三十六歲）秋<lb
n="80.09"/>，曾因瀉虛脫而昏迷了一點多鐘。昏了二三分鐘的，還有在重慶南岸慈雲寺（三<lb
n="80.10"/>十年秋），開封鐵塔寺（三十五年夏）等。我覺得，我只是虛弱，飲食不慎就消<lb
n="80.11"/>化不了罷了，我是沒有病的。</p><lb
n="80.12"/><p>四十三年（四十九歲）底，肺部去照了一次Ｘ光，說我有肺結核。我沒有重
<pb n="81"/><lb
n="81.01"/>視，還是去菲律賓弘法。四十四年（五十歲）回來，精舍的住眾，增多到十五、<lb
n="81.02"/>六人，所以就開始作專題宣講。但身體越來越不濟了，飲食越來越不能消化。中<lb
n="81.03"/>秋前後，因服中藥而突發高燒，這才到臺北診治，斷為肺結核，要長期靜養。於<lb
n="81.04"/>是在重慶南路某處，臨時租屋靜養，足足躺了六個月。</p><lb
n="81.05"/><p>我的病也有些難以思議。經醫師的診斷，我的肺結核是中型的，病得很久很<lb
n="81.06"/>久，大部分已經鈣化，連氣管也因而彎曲了。在我的回憶中，我只是疲憊不堪，<lb
n="81.07"/>沒有咳嗽（傷風也不多），沒有吐血，沒有下午潮熱的現象。難道疲憊不堪，就<lb
n="81.08"/>是這麼重的肺病象徵嗎？年齡漸漸大了，壞也壞不到那裡去，後來索性不問他，<lb
n="81.09"/>又過了十五年了！現在回憶起來，我不承認有病，對我的病是最適合的。如在抗<lb
n="81.10"/>戰期間，一心以為有病，求醫求藥，經診斷而說是肺病，那時還沒有特效藥，在<lb
n="81.11"/>病的陰影下，早就拖不下去了。為什麼不承認有病，不調理診治？最主要的是沒<lb
n="81.12"/>有錢，那麼，沒有錢也並不太壞。同時，我雖然疲累不堪，但也不去睬他。或有<lb
n="81.13"/>新的發見，新的領會，從聞思而來的法喜充滿，應該是支持我生存下去的力量。
<pb n="82"/><lb
n="82.01"/>我對病的態度，是不足為訓的，但對神經兮兮的終日在病苦威脅中的人，倒不失<lb
n="82.02"/>為一帖健康劑。</p><lb
n="82.03"/><p>實際上，我那時是病輕累重。肺部是那樣的大部分鈣化了，也不該如此嚴重<lb
n="82.04"/>。飲食不能消化，經腸胃檢查，也沒有病，只是機能衰退。當時我使用日本進口<lb
n="82.05"/>的溫灸器，增加飲食，幫助消化，身體一天天好起來，體重最高增加到一百三十<lb
n="82.06"/>四磅。從四十六年（五十二歲）以來，我比出家以來的那一年，都要健康得多。<lb
n="82.07"/>然而，儘管健康，相反的身心都衰老了。</p><lb
n="82.08"/><p>五十六年（六十二歲）底，五十九年（六十五歲）夏，體重又不自覺的退下<lb
n="82.09"/>來（一百二十磅左右），又漸有疲累的感覺。檢查了二次，肺部還是那樣，其他<lb
n="82.10"/>也沒有什麼病。好心的弟子們，為我求醫求藥。我有時似乎那麼彆扭，不要這個<lb
n="82.11"/>，不要那個。只因為我現在並沒有病，是隨年齡的增加而機能衰退。這應該說是<lb
n="82.12"/>老，老是終久要來的，你能使他不老嗎？</p></div>
<pb n="83"/><lb
n="83.01"/><div><head><choice><orig>一五</orig><reg>十五</reg></choice>　我離開了善導寺</head><lb
n="83.02"/><p>四十一年（四十七歲）來臺灣，住在善導寺。不能回去，又別無去處，南亭<lb
n="83.03"/>法師又事實上辭去了善導寺導師，我就在這樣的情形下長住下來。四十二年底的<lb
n="83.04"/>漫天風雨，使我認識到問題的癥結：住在善導寺，我是永不會安寧的。可是，子<lb
n="83.05"/>老雖為構成問題的要素，而問題的消散，也還是虧了他。在道義上，我還不能說<lb
n="83.06"/>離去。四十三年冬天，演培主持的臺灣佛教講習會畢業了，有幾位想來福嚴精舍<lb
n="83.07"/>共住，所以我又增建了房屋。增建的是關房，關房外是小講堂，另外有臥室四間<lb
n="83.08"/>。我是準備在可能的情況下，退出是非場，回精舍來與大家共同研究的，這是我<lb
n="83.09"/>當時的心願。但四十四年從菲島回來，病就重了，足足的睡了半年。在我臥病的<lb
n="83.10"/>時間，善導寺法務由演培維持。</p><lb
n="83.11"/><p>四十四年底，子老在伍順行的宴會中，受到了心悟的嚴厲指責，說他將寺院<lb
n="83.12"/>佔為己有，不肯交給出家人。在這麼多的人面前，應該是很難堪的。這還是老問
<pb n="84"/><lb
n="84.01"/>題，善導寺的大殿莊嚴，地點適中，長老法師們，就是以經懺為佛事的，誰不想<lb
n="84.02"/>藉此而一顯身手呢！子老覺得不能再這樣下去了，來與正在靜養中的我商量，要<lb
n="84.03"/>我出來負住持的名義。我同情他的境遇，在可能的條件下答應了他。前提是：不<lb
n="84.04"/>能有住持的名義，而一切還是老樣。因為這麼做，將來被人公開指責的，將不是<lb
n="84.05"/>他而是我了。這就是，善導寺要改取一般寺院的規制。對寺務，舊有的積餘，仍<lb
n="84.06"/>由護法會保管，移交一萬元就得。以後，經濟要量入為出，凡用之於寺院或佛教<lb
n="84.07"/>的，護法會不宜顧問。經濟公開，賬目可由護法會派人（定期的）審核。護法會<lb
n="84.08"/>不得介紹人來住，以免增多人事的煩累。子老都同意了，但還有更先決的條件：<lb
n="84.09"/>我一直還在靜睡中，起來也未必就能躬親寺務，要有一得力的監院，平時代為處<lb
n="84.10"/>理一切才成。沒有人，那我也只有無能為力了。</p><lb
n="84.11"/><p>演培來了，他是那麼熱心的希望我接下來。要有一位能代我辦事的監院，要<lb
n="84.12"/>演培回精舍去與大家商議，看看有沒有可能。他回來（似乎與悟一同來）答覆我<lb
n="84.13"/>，商定的辦法是：在三年任期內，由演培、續明、悟一——三人來輪流擔任，並
<pb n="85"/><lb
n="85.01"/>推定悟一為第一年的監院。事情就這樣的決定了，四十五年（五十一歲）正月底<lb
n="85.02"/>（國曆三月四日），舉行住持的晉山典禮。我是整整的睡了半年，從<choice><orig>牀</orig><reg>床</reg></choice>上起來，<lb
n="85.03"/>就被迎入善導寺的。身體虛浮而不實，幾乎晉山典禮也支持不下來（這是一直沒<lb
n="85.04"/>有活動的關係）。那年秋季，又在南港肺結核療養院住了三個月。這才明白了：<lb
n="85.05"/>病情就是這樣，身體能這樣也就很難得了，我不必再為病而費心。</p><lb
n="85.06"/><p>悟一是香港鹿野苑的四當家，曾在淨業林管理庶務，有過一年多的共住時間<lb
n="85.07"/>。由於淨業林共住，所以在鹿野苑紛擾而混亂的情況中，經續明的推介，我為他<lb
n="85.08"/>辦理手續來臺的，來臺就住在福嚴精舍。從四十五年一直到我離開善導寺，悟一<lb
n="85.09"/>始終是領導寺眾，早晚上殿，一起飲食，不辭勞苦。寺裡有了餘款，在取得我的<lb
n="85.10"/>同意之下，就用來修飾房屋，添置必須的器具。總之，悟一年富力強，有事業心<lb
n="85.11"/>，在民國以來，以辦事僧為住持的原則下，這不能不說是難得的人才！</p><lb
n="85.12"/><p>四十六年（五十二歲），我決定要往來於福嚴精舍及善導寺之間。精舍增建<lb
n="85.13"/>以來，我沒有能與大家共住修學，身體好多了，不應該重提舊願嗎？但是，因緣
<pb n="86"/><lb
n="86.01"/>是不由自己作主的。國曆三月四日，章嘉大師圓寂，善導寺忙了一星期。接著（<lb
n="86.02"/>國曆三月十三日起），善導寺<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>建了七天的觀音法會。國曆五月七日，去泰國出<lb
n="86.03"/>席佛元二千五百年的大慶典，便中訪問高棉，一直到國曆六月七日才回臺。半年<lb
n="86.04"/>的時間，就這樣的溜走了，我能不為之而惆悵嗎？在泰國時，老學長道源讚歎我<lb
n="86.05"/>的福報大——善導寺呀，福嚴精舍呀……。我微笑說：<q>「慢慢的看吧」</q>！我對善<lb
n="86.06"/>導寺及出席國際會議，全無興趣；加上了兩種因緣，我定下了離開善導寺的決心<lb
n="86.07"/>。我覺得，那時離開使我不得寧靜的善導寺，我內心可以對得住子老了！</p><lb
n="86.08"/><p>那兩點因緣呢？</p><lb
n="86.09"/><p>一、四十四年冬天（我在病中），日本倉持秀峰等，護送玄奘大師的舍利來<lb
n="86.10"/>臺；子老就與倉持等有了聯繫，要送演培去日本，進行演培去日本的手續。子老<lb
n="86.11"/>曾不止一次的說：希望能得到當局的支持，派四、五位青年法師去日本。做什麼<lb
n="86.12"/>？當然是聯繫日本佛教界，反對共匪了。為了反共復國，這當然是對的。然子老<lb
n="86.13"/>忠黨勝於為教，如派圓明去日本，圓明離佛教而為黨服務，他覺得也是很好的，
<pb n="87"/><lb
n="87.01"/>從不曾為佛教的人才損失而可惜。純為佛教而努力，子老也許覺得並不理想。他<lb
n="87.02"/>從不曾真正的為佛教著想，佛教的青年法師，到底還有多少人呢！林競不失為忠<lb
n="87.03"/>厚的護法長者！他在無法推行中佛會會務而辭去祕書長時，曾慨歎為：<q>「中佛會<lb
n="87.04"/>會務的困難，是將中佛會的任務，（不是佛教）看作政治的一環」</q>。他說：<q>「這<lb
n="87.05"/>不是那一位，在子寬主持的時代，就是這樣了」</q>。子老為演培進行手續，在我去<lb
n="87.06"/>泰國時，已大體就緒。然子老與演培，都不肯向我透露，生怕我會破壞了似的。<lb
n="87.07"/>既然這樣的祕密進行，我偶然聽到多少，當然也不好意思問了。子老是希望我為<lb
n="87.08"/>他維持善導寺的；而經常幫助我推行法務，相隨十八年的演培，子老卻要暗暗的<lb
n="87.09"/>送他去日本，我還能說什麼呢！我從泰國回來，演培才向我說明，希望能給予經<lb
n="87.10"/>濟上的支持。我說：<q>「這是義不容辭的，絕對支持。不過，希望以講學名義去日<lb
n="87.11"/>本，要有講學的事實而回來」</q>。</p><lb
n="87.12"/><p>二、悟一是江蘇泰縣人。南亭法師是泰縣首剎光孝寺的住持；悟一曾在光孝<lb
n="87.13"/>寺讀書，是離光孝寺不遠的一所小廟的沙彌。大寺與小廟，地位懸殊，所以過去
<pb n="88"/><lb
n="88.01"/>的關係平平。悟一到了臺灣，除與同戒又同學的新北投妙然，有良好的友誼往來<lb
n="88.02"/>外，平靜的在精舍住了兩年。自從到了臺北，表現出沈著與精明。現在是善導寺<lb
n="88.03"/>監院，各方也就觀感一新了。四十五年那一年，章嘉大師呈請中央，成立了中國<lb
n="88.04"/>佛教整理委員會，以南亭、東初為召集人。這一中國佛教的動態，暗示著派系的<lb
n="88.05"/>對立。當時，有「蘇北人大團結」的醞釀。演培是蘇北高郵人，也曾為「蘇北人<lb
n="88.06"/>大團結」而團團轉。從大陸來臺的法師，蘇北人占多數。上有三老：證蓮老（天<lb
n="88.07"/>寧寺老和尚）、太滄老（金山和尚）、智光老（焦山老和尚，南亭法師的剃度師<lb
n="88.08"/>），三老是不大顧問世俗事的。三老下有二老，就是被尊稱為「南老」的南亭法<lb
n="88.09"/>師，「東老」的東初法師了。長老是領導者，青年法師的團結，表現為<title level="j">《今日佛<lb
n="88.10"/>教》</title>的創刊（這是四十六年的事）。<title level="j">《今日佛教》</title>有八位（？）社委，地位一律<lb
n="88.11"/>平等，以表示團結，這是以悟一為主力而開始推動的。我從南港療養院回來，慢<lb
n="88.12"/>慢的知道了這些。這一地方性的團結，與中佛會的整理委員會相呼應。</p><lb
n="88.13"/><p>悟一是沈著精明而有事業心的。從小出家，如老是依附平淡的，重學的，主
<pb n="89"/><lb
n="89.01"/>張不與人（作權力之）爭的我，雖然出家不是為了打天下，但到底是會埋沒了他<lb
n="89.02"/>的才能的。自從到了臺北善導寺，在「蘇北大團結」中，傾向於蘇北的集團利益<lb
n="89.03"/>（當然是為了自己著想）。對我與精舍，看來表面上還是一樣，但我是深深的感<lb
n="89.04"/>覺到了。當時，為了整理中佛會，為了入黨，子老、悟一、演培，正打得火熱。<lb
n="89.05"/>我應該怎樣呢！常住在善導寺，以法來約束一切，是可能的。要悟一履行諾言，<lb
n="89.06"/>一年到了回精舍去，也是不難的。想到了我的出家，我的來臺灣，難道就是為了<lb
n="89.07"/>善導寺而陷於不可解脫的纏縛中嗎？「蘇北大團結」，等佛教會改選完成，難道<lb
n="89.08"/>就不會以我為對象嗎？臺北首剎善導寺，對我沒有一些誘惑力，我還是早點離開<lb
n="89.09"/>吧！我與悟一是心心相印的，他是會知道的（子老與演培，當時都不明白）。不<lb
n="89.10"/>過，我沒有損害他，正如以建立福嚴精舍名義，而割斷了與淨業林鹿野苑的關係<lb
n="89.11"/>一樣。</p><lb
n="89.12"/><p>我以書面向護法會辭職。子老知道我決心要退了，就不免躊躇，請誰（為住<lb
n="89.13"/>持）來為他維持善導寺呢？他一再與我商量善導寺的未來人選。他提議福嚴精舍
<pb n="90"/><lb
n="90.01"/>的三個人，我不能同意。最後我說：<q>「要我提供意見，那麼南亭法師是最理想了<lb
n="90.02"/>。不說別的，最近在整理佛教會的關係上，你們也非常的協力同心」</q>。子老不以<lb
n="90.03"/>為然，我說：<q>「那麼道安法師，這是趙炎老（恆惕）、鍾伯老（毅，都是護法會<lb
n="90.04"/>的有力人士）所能贊同的」</q>。他又不願意，我說：<q>「那麼演培吧」</q>！我的話，其<lb
n="90.05"/>實我是譏刺的。子老一心一意的，覺得演培在臺灣，未免可惜而要送他去日本，<lb
n="90.06"/>瞞著我而進行一切手續。可是，他竟然會（白費種種手續，而）將演培留下，繼<lb
n="90.07"/>任善導寺住持。在子老的心目中，去日本聯絡佛教界反共，還是不及為他維護善<lb
n="90.08"/>導寺的重要！我的住持名義，僅一年半，我是將善導寺交還護法會，我沒有交給<lb
n="90.09"/>任何人。善導寺住持，演培是不適宜的。但父子之親，有時還不能過分勉強，何<lb
n="90.10"/>況師生！有些事，說是沒有用的，要親身經歷一番，才會慢慢理會出來。可是這<lb
n="90.11"/>麼一來，我對善導寺的關係，斷了而又未斷，斷得不徹底。因為在長老法師們看<lb
n="90.12"/>來，印順交給演培，這還是印順力量的延續。無論是順的因緣，逆的因緣，一經<lb
n="90.13"/>成為事實，就會影響下去而不易解脫，因緣就是這樣的。</p>
<pb n="91"/><lb
n="91.01"/><p>在四十六年（五十二歲）國曆九月十五日，我正式離開了善導寺，心情大為<lb
n="91.02"/>輕鬆。當時我以什麼理由而提出辭退呢！真正的問題，是不能說的，說了會有傷<lb
n="91.03"/>和氣。我以<q>「因新竹福嚴精舍及女眾佛學院，需經常指導修學，以致教務寺務，<lb
n="91.04"/>兩難兼顧」</q>為理由。但就是這些表面理由，又成了逆緣，而受到相當程度的困擾<lb
n="91.05"/>。</p></div><lb
n="91.06"/><div><head><choice><orig>一六</orig><reg>十六</reg></choice>　有關建築的因緣</head><lb
n="91.07"/><p>建築福嚴精舍以來，我主要有過四次的建築——四十二年建福嚴精舍；四十<lb
n="91.08"/>三年冬精舍的增建；四十九年臺北市的慧日講堂；五十三年冬建的妙雲蘭若。說<lb
n="91.09"/>到建築，要選擇地點；籌劃經費；即使包工，也要有監工的。這些，在我的回憶<lb
n="91.10"/>中，覺得有些因緣是難以思議的。</p><lb
n="91.11"/><p>說到地點，福嚴精舍的籌建是香港，地也置定了，款項也籌得差不多了（移<lb
n="91.12"/>在臺灣的建築費，主要是從香港帶來的）。為了來臺去日本出席世界佛教徒友誼
<pb n="92"/><lb
n="92.01"/>會，一時不能回去，只好移建在臺灣的新竹，這是出乎意外的。而更意外的是：<lb
n="92.02"/>地也買了，工也包妥了，出境證也發了下來。所以無論是順緣，是逆緣，只能說<lb
n="92.03"/>是我的因緣在臺灣了。</p><lb
n="92.04"/><p>妙雲蘭若的建築，是想覓地靜修的。臺中慈明寺主聖印介紹的北屯那塊地，<lb
n="92.05"/>非常適宜，準備訂約了，臨時想到水的問題而作罷。在高雄郊區，也看定一塊地<lb
n="92.06"/>，準備決定了，聽說大水會淹沒而停止進行。覓地，實在是不容易的！嘉義居士<lb
n="92.07"/>們自動來信，為我找到一塊山明水秀的好地，要我到嘉義去看。我到嘉義去看，<lb
n="92.08"/>地在蘭潭旁邊，風景不錯，但附近軍眷多，可能會煩雜些。不知那位提議，蘇祈<lb
n="92.09"/>財居士有一個果園，大家也就同去看看。果園（隔溪）對面，蘇居士說：<q>「這裡<lb
n="92.10"/>，從前岡山玉明老和尚，曾在此靜修；抗戰期間，一位日本禪師也住過」</q>。我向<lb
n="92.11"/>裡面一望，陰森森的，雜樹縱橫，蔓草叢生，連片板也沒有了。我說：<q>「這裡好<lb
n="92.12"/>」</q>。偶然的經過，就這樣的決定了。回憶起來，自己也說不出我到底看中了什麼<lb
n="92.13"/>。我想，也許這塊地有佛緣，與我有緣吧！</p>
<pb n="93"/><lb
n="93.01"/><p>說到籌集建築經費，有些非常意外，連說出來也許有人會懷疑的，但確乎是<lb
n="93.02"/>事實。四十三年（四十九歲）冬，福嚴精舍要增建部分房屋。僅有臺幣壹萬元的<lb
n="93.03"/>積餘，其餘不知向那裡去籌措。我自己畫了一紙平面圖（大樣而已），決定先去<lb
n="93.04"/>看一個人，並約一個人談談，再來切實進行。一個星期六上午，我從新竹到了臺<lb
n="93.05"/>北市昆明街林慧力（慈航法師為他取的法名是「慈捨」）家。坐下來，他就談起<lb
n="93.06"/>：<q>「我告訴我的先生，我有兩個師父。胖胖的師父（指慈航法師）福報大，我供<lb
n="93.07"/>養些穿的<choice><orig>喫</orig><reg>吃</reg></choice>的就得了。瘦瘦的師父（指我）福報差，在新竹有幾個學生，聽說還<lb
n="93.08"/>住不下，我想要多少發心。我的先生說：好！樂捐三（或二，記不清了）萬元吧<lb
n="93.09"/>」</q>！我聽得希奇，從懷中取出那張平面圖說：<q>「今天來正是為了這個呀」</q>！這一<lb
n="93.10"/>因緣，是不可思議的！慧力與他的先生，關係早已非常疏遠。最近忽而好些，有<lb
n="93.11"/>時來看看他。數月以後，移住新北投，這因緣怎麼也不可能了！</p><lb
n="93.12"/><p>下午，到了善導寺。晚上，約見的人來了。我要約見的，是劉亮疇居士。我<lb
n="93.13"/>沒有見過他，也沒有知道他的家世與現況。去年冬天，印海到精舍來住，帶來劉
<pb n="94"/><lb
n="94.01"/>居士的供養美金壹佰元，據印海說：劉居士常來善導寺借藏經，此外也不知道。<lb
n="94.02"/>當時我寫信謝謝他，將近一年了，也沒有聯絡。我為了增建，忽然想起了他。不<lb
n="94.03"/>過一向沒有關聯，也不存太大的希望。劉居士與太太——胡毓秀居士同來，我不<lb
n="94.04"/>會閒話，開門見山的說起為了事實需要，想有所增建。他就說：<q>「隨喜！隨喜」</q><lb
n="94.05"/>！指他的太太說：<q>「他也要發心多少」</q>。他問我：<q>「香港有可信託的人嗎」</q>？我<lb
n="94.06"/>說：<q>「陳靜濤居士是絕對可信的」</q>。他沒有說什麼，只說：<q>「明天晚上再來」</q>。<lb
n="94.07"/>就這樣的走了。星期日晚上，劉居士夫婦倆又來了。拿出一張——應該是什麼公<lb
n="94.08"/>司的股息單，兩人都簽了字，交給我，數目大約港幣四、五千元。劉居士又說：<lb
n="94.09"/><q>「建築費還不夠，下次再供養一點」</q>。後來，先後又交來臺幣，約值美金壹仟貳<lb
n="94.10"/>佰元。我的增建工程費，可以說，就在這出來的一天，就這樣的解決了。這是可<lb
n="94.11"/>以求得的嗎？是我所能想像到的嗎？因緣實在不可思議！</p><lb
n="94.12"/><p>建築工程的進行，是很麻煩的。我沒有建築經驗，也沒有興趣與精神去監督<lb
n="94.13"/>工程，那怎麼辦？我竟每次不用自己操心，而且人都去了別處。回憶起來，也覺
<pb n="95"/><lb
n="95.01"/>得希有。福嚴精舍的建築在新竹，工程包妥，出境證也發了下來。我急著去香港<lb
n="95.02"/>，一切工程由<choice><orig>一同寺</orig><reg>壹同寺</reg></choice>玄深的監督而進行。包工包料，工程還算不錯。到四十三年<lb
n="95.03"/>冬的增建，是購料包工。木材與水泥備妥了，工也包了，我就趕著去菲律賓。建<lb
n="95.04"/>材的管理與添購，工程的監督，由精舍的住眾——悟一與常覺等負責。等到四月<lb
n="95.05"/>上旬回來，不但早已竣工，演培等都早已來住定了（精舍以後的增建，是常覺經<lb
n="95.06"/>手，不能說是我的建築了）。臺北市慧日講堂的創建，我那時正一年一度的要去<lb
n="95.07"/>菲律賓，這可為難了。現在臺北市議長林挺生先生的令堂，是歸依我的，法名法<lb
n="95.08"/>觀。講堂的地，也是向林府購買的。由法觀從旁勸發，林煶灶老居士——林議長<lb
n="95.09"/>的尊翁，答應為我負責工程的一切，建材，工人，以及佛龕、經櫥、講桌、水池<lb
n="95.10"/>、草坪，一起承擔。在我去菲律賓後，對講堂的構造，還代作局部的修正。講堂<lb
n="95.11"/>是<choice><orig>塡</orig><reg>填</reg></choice>土三尺，而磨石子沒有少少裂痕，可見工程是很實在的。全部建費，大數捌<lb
n="95.12"/>拾萬元，我是幾元幾角都結清了的。但一切由煶灶老居士負責代辦，也是不可多<lb
n="95.13"/>得的因緣了！我感謝他，也為佛法的感召而歡喜！講堂後來又有局部的增建，由
<pb n="96"/><lb
n="96.01"/>黃營洲居士代為經營一切。妙雲蘭若在嘉義，我又人在臺北，不可能監督工程。<lb
n="96.02"/>天龍寺住持心一，發心為我監工，一天去（工地）一次或兩次，也真難為他了！<lb
n="96.03"/>我經手的建築，都不用自己監工。有人說我福報大，我不承認，我就是沒有福德<lb
n="96.04"/>，才多障多災。建築方面，是佛法的感應吧！也許在這點上，過去生中我曾結有<lb
n="96.05"/>善緣的。</p></div><lb
n="96.06"/><div><head><choice><orig>一七</orig><reg>十七</reg></choice>　好事不如無</head><lb
n="96.07"/><p>臺北慧日講堂的修建，是我主動的要這樣去做的。我沒有隨順因緣的自然發<lb
n="96.08"/>展，所以引起了意想不到的、不必要的困擾。這又恰好與當時善導寺（與我斷了<lb
n="96.09"/>而又似乎未斷）的內部風波相呼應，增加了進行的困難。</p><lb
n="96.10"/><p>我與老學長道源去泰國，經一個月的共同生活，他有所感的說：<q>「印老！你<lb
n="96.11"/>原來也是能少說一句就少說一句的」</q>。我說：<q>「是的，你以為我喉嚨會發癢嗎」</q><lb
n="96.12"/>？我沒有口才，缺乏振奮人心的鼓動力，對宗教宣傳來說，我是並不理想的。我
<pb n="97"/><lb
n="97.01"/>的對外宣講，每是適應而帶點不得已的。那為什麼要建立慧日講堂？我當時有一<lb
n="97.02"/>構想，佛教難道非應付經懺，賣素齋，供祿（蓮）位不可！不如創一講堂，以講<lb
n="97.03"/>經弘法為目的，看看是否可以維持下去！我從不空言改革，但希望以事實來證明<lb
n="97.04"/>。而且，對精舍的學眾，也可給以對外宣揚的實習機會。另一重要原因，是福嚴<lb
n="97.05"/>精舍在新竹，經費是依賴臺北及海外的。海外不可能持久，而臺北方面，福嚴精<lb
n="97.06"/>舍護法會，還依賴善導寺（住持是演培）而活動。然在我的觀察中，善導寺的問<lb
n="97.07"/>題，不久就要到來（這在演培、續明他們，也許不會理解，所以他們也不大熱心<lb
n="97.08"/>於建立慧日講堂）。到那時，與臺北信眾的聯繫，將缺乏適當的地點。所以四十<lb
n="97.09"/>七年（五十三歲）冬，就與幾位居士談起，要他們先代找一塊三、四百坪的地，<lb
n="97.10"/>等明年再進行籌建講堂。我就到菲律賓度舊年去了。</p><lb
n="97.11"/><p>我是四十八年（五十四歲）八月七日（國曆）回臺灣的。在菲時，曾接到有<lb
n="97.12"/>關修建的兩封信。一、精舍住持續明來信：國曆四月四日，姜紹謨居士介紹一位<lb
n="97.13"/>徐（大使）夫人，來參加般若法會。他願以臺幣拾萬元，在精舍山上建一觀音殿
<pb n="98"/><lb
n="98.01"/>。續明不肯作主，說要問過老法師。二、曾慧泰來信：孫（立人）夫人張清揚居<lb
n="98.02"/>士，熱心護法，將來建築經費，想請他發心（據說：張清揚居士常去鄰近的黃蘊<lb
n="98.03"/>德居士（法名慧度）家。談起來，對現在的住處，也有些不滿。對佛教，大有要<lb
n="98.04"/>護法而無從護起的感慨。慧度與慧泰、慧琦有往來，也就談到了我，張清揚居士<lb
n="98.05"/>就說了幾句好話。就這樣，他們直覺的以為可護助我修建講堂了）。我立刻回信<lb
n="98.06"/>：在現階段（立人將軍已退職），孫夫人是絕對不可能的。佛教界的內情，居士<lb
n="98.07"/>們不完全懂得！被蘇北佛教界推尊為少老的張少齊居士，與張清揚居士結成兒女<lb
n="98.08"/>親家，張清揚居士也就常住在張府。很早就一切尊重張居士，以張居士的意思為<lb
n="98.09"/>意思，這怎麼可以直接向孫夫人籌款呢！這兩封信，結果都引起了意外。</p><lb
n="98.10"/><p>我回到臺北，曾慧泰與周王慧芬（法名法慧）居士，非常熱心。但有些話，<lb
n="98.11"/>我是不便向他們說的，只是勸他們不要向孫夫人募化。他們竟自以為然，去張清<lb
n="98.12"/>揚居士處，請他為講堂的建築而發心。沒有幾天，張少齊居士主辦的<title level="j">《覺世》</title>，<lb
n="98.13"/>發表了消息，說得非常巧妙。大意是：印順老法師有善導寺的大講堂（我離去了
<pb n="99"/><lb
n="99.01"/>善導寺，誰不知道呢），現又在臺北籌建講堂。老法師在菲律賓，有僑領供養美<lb
n="99.02"/>鈔壹萬元；某大使夫人也發心多少，老法師的福報真大！這一消息的反面意義，<lb
n="99.03"/>是：有了大講堂，為什麼要再建？要建，建築費也足夠了，不用再樂施。張居士<lb
n="99.04"/>真不愧為蘇北佛教界的元老！演培與隆根見了這一消息，趕著去質問張居士，認<lb
n="99.05"/>為不應該如此破壞。張說：據馬路新聞（傳說），還不止這數目呢！兩人無可奈<lb
n="99.06"/>何，氣忿的來見我，我說：<q>「你們去質問，根本就是錯了」</q>！這就是向張清揚居<lb
n="99.07"/>士募款得來的反應（還有與慧芬有關的無頭信，可以不必說了）。</p><lb
n="99.08"/><p>所說的徐大使夫人，在危難中曾蒙觀音菩薩的感應，所以要發願建像供養。<lb
n="99.09"/>徐大使調部服務，見到多年不見的老同學姜紹謨，知道姜居士現任中佛會常委，<lb
n="99.10"/>就把建觀音殿的事，全權拜託，這才介紹到精舍來。我在八月初，約見了徐氏夫<lb
n="99.11"/>婦與姜居士，我建議要在臺北建講堂，如在講堂中供一觀音像，可有更多的人前<lb
n="99.12"/>來禮敬。當然，一切以姜居士的意思而決定（後送來臺幣五萬元而了結此願）。<lb
n="99.13"/>徐夫人曾說到：北投佛教文化館向他建議：修一觀音閣，附幾個房間。這裡風景
<pb n="100"/><lb
n="100.01"/>好，可以來度假、避暑，預算約三十萬元。後來，有人說我搶了別人的護法。唉<lb
n="100.02"/>！來精舍是那麼早，我沒有送禮，沒有登門拜訪，一切出於自願，是我去與人爭<lb
n="100.03"/>利嗎？這一切，歸根結底，還是出於我籌建講堂的一念，否則就不會有這些不必<lb
n="100.04"/>要的干擾！其實，這只是小小的不如意因緣，更大的困擾，還在後面呢！唉！真<lb
n="100.05"/>是好事不如無！</p></div><lb
n="100.06"/><div><head><choice><orig>一八</orig><reg>十八</reg></choice>　實現了多年來的願望</head><lb
n="100.07"/><p>我到臺灣來，有那麼多的障礙，主要的癥結，以住在善導寺為第一。脫離這<lb
n="100.08"/>是非場，是我經歷了漫天風雨以來的最大願望。四十六年（五十二歲），我辭去<lb
n="100.09"/>了善導寺住持，這應該可以解決了嗎？然李子老竟把演培留了下來，由護法會請<lb
n="100.10"/>演培任住持，這所以我對於善導寺，斷而又似乎未斷。脫離是非場真不容易！</p><lb
n="100.11"/><p>演培任住持，請悟一為監院；四十七年底，又邀悟一的好友妙然進善導寺為<lb
n="100.12"/>監院（二當家）。演培出國了兩次，等到回來，早上已沒有人上殿。演培一個人
<pb n="101"/><lb
n="101.01"/>去敲木魚、禮誦。演培與妙然不和，悟一卻表示在兩人之間。恰好善導寺收回了<lb
n="101.02"/>部分房屋，悟一大加修理，為了裝置衛生設備，子老與悟一衝突起來。子老一向<lb
n="101.03"/>以不用錢為原則，實在有點過分！於是子老代表護法會，支持演培來對付監院。<lb
n="101.04"/>演培想得到護法會的支持而辭卸妙然，而子老有自己的目的，擬訂了幾項辦法，<lb
n="101.05"/>主要是會計獨立，想將經濟從監院手中要過來。我回國不久，子老將辦法給我看<lb
n="101.06"/>，又拿去給護法會的護法看。又回來對我說：<q>「我告訴大家，導師（指我）也看<lb
n="101.07"/>過了」</q>。我當時問他：<q>「導師說什麼」</q>？子老答：<q>「不加可否」</q>。</p><lb
n="101.08"/><p>還有，我辭退了，子老留演培任住持，演培是沒有經濟觀念的。我為了十八<lb
n="101.09"/>年來的友誼，不能不對子老說（對演培說，他是不會懂的）：<q>「此次從泰國回來<lb
n="101.10"/>，發見帳目有了變動。過去有了積餘，將款存出去時，就明白的在帳上支出，存<lb
n="101.11"/>在什麼地方。而現在帳上，悟一將一切外存都收回了。帳上只是結存臺幣多少萬<lb
n="101.12"/>，而不明白這些錢存在何處」</q>。我當時說：<q>「現在錢是不會錯的（我交卸時，一<lb
n="101.13"/>一交清），但這一寫帳方法，你應該知道可能引起什麼問題的」</q>。子老說：<q>「我
<pb n="102"/><lb
n="102.01"/>知道，我會看住他」</q>。子老那時，為了入黨，為了佛教會（整理委員會）……大<lb
n="102.02"/>家好得很。他是護法會的住寺代表，他到底看住些什麼？等到與悟一鬧翻，要會<lb
n="102.03"/>計獨立，才把我的話提出來，對臺中慎齋堂主說：<q>「導師也說悟一的經濟有問題<lb
n="102.04"/>」</q>。話立刻傳入悟一耳中，當然對我不愉快。子老老了！不知<q type="嚴謹引文">「導師說」</q>到底有<lb
n="102.05"/>多少分量，而只想一再的加以運用。</p><lb
n="102.06"/><p>會計制度被破壞而建立不起來。四十九年，演培又增請隆根任監院（三位了<lb
n="102.07"/>），但也不能有什麼用。到此時，一件事——我一直懷疑的事，終於明白了。隆<lb
n="102.08"/>根是我任住持時，經悟一建議而邀來臺灣的。四十六年（五十二歲），我請隆根<lb
n="102.09"/>任副寺，也就是協助監院。隆根並不負責，悟一也沒有說什麼，這現象是離奇的<lb
n="102.10"/>，到底為了什麼呢？在善導寺糾紛中，隆根支持演培，內情才傳說出來。原來，<lb
n="102.11"/>悟一是請隆根來任監院的，隆根也以任監院的名義而離開香港。但到了臺灣，竟<lb
n="102.12"/>然不是監院，這難怪行動有點不合常情了。在這些上，充分明白了悟一的雄才大<lb
n="102.13"/>略。他自己是監院，就會不得我（住持）的同意而去香港請監院，他早在為他的
<pb n="103"/><lb
n="103.01"/>未來而布局，當時我雖不明白一切內情，而早就深刻的直覺得不對，但我可以去<lb
n="103.02"/>向誰說呢！</p><lb
n="103.03"/><p>善導寺糾紛的本質，事件發展的趨勢，我自以為認識得非常徹底，不存任何<lb
n="103.04"/>幻想。可是，四十九年（五十五歲）春天，我的忽然一念無明，幾乎脫不了手。<lb
n="103.05"/>一直鬧得不可開交，總不是辦法呀！我忽然想起，就與悟一等（善導寺全體僧眾<lb
n="103.06"/>）談起我的構想，一個息除諍執的方案。當時，悟一聽了也覺得滿意，說自己是<lb
n="103.07"/>有人性的，也就是不會忘記這番好意的。於是由護法會推請證蓮老與我商酌，擬<lb
n="103.08"/>訂方案。主要為，一、多請幾位長老為導師：住持不能任意辭退監院，要得多數<lb
n="103.09"/>導師的同意。反之，如多數認為處事不善而應加罷斥，監院也不能賴著不肯走。<lb
n="103.10"/>這是住持與監院間的制衡作用。二、大家分工合作：我那時在菲島，與性老擬訂<lb
n="103.11"/>的方案，想引用到善導寺來。監院既有了三位，那就一主事務、一主財務、一主<lb
n="103.12"/>法務，大家分工合作。想不到方案一經提出，竟引起了一片罵聲。問題是：總攬<lb
n="103.13"/>事務的，就不能主管經濟；要主管經濟，就不能總攬事務。悟一到底是聰明的，
<pb n="104"/><lb
n="104.01"/>大概想通了，這是與自己的權力有礙的。好在有護法陳景陶居士出來，抗論了一<lb
n="104.02"/>下，我與證老才從糾紛中脫出來。事後回憶起來，想不通自己為什麼又忽而愚癡<lb
n="104.03"/>，這大概就是人性一面，在明知其不可能，而又多少存點僥倖心吧！</p><lb
n="104.04"/><p>子老只為他的善導寺，決不為別人著想。他要演培來問我，能不能將慧日講<lb
n="104.05"/>堂的建築費，用來修建善導寺的大講堂（演培那時可能也有這種想法的）？演培<lb
n="104.06"/>在年底，還邀悟一去精舍，希望能解釋誤會。演培對悟一存有幻想，竟忘了蘇北<lb
n="104.07"/>長老的話：<q>「演培法師！你不要聽李子老的話，與印老遠離一點，我們擁護你做<lb
n="104.08"/>青年領袖。否則，蘇北人沒有與你做朋友的」</q>！這要到我的方案被反對，續明的<lb
n="104.09"/><title level="m">《佛教時論集》</title>被密告，演培這才漸漸的絕望了。我要去菲律賓時說：<q>「你三年<lb
n="104.10"/>的任期圓滿，可以辭退了」</q>！</p><lb
n="104.11"/><p>演培辭退了，由誰來為子老護持善導寺呢？四十九年秋，由護法會禮請閩院<lb
n="104.12"/>學長默如住持。晉山那一天，監院就當眾叫囂訶斥子老。子老這才住入醫院，盡<lb
n="104.13"/>其最後的努力。子老擬了以善導寺為中國佛教活動中心的提案，經最高當局核可
<pb n="105"/><lb
n="105.01"/>。然後由中央黨部，內政部等五單位，共同作成行政處分，交由中國佛教會、臺<lb
n="105.02"/>北市政府執行。好在中國佛教會幫忙，悟一又著實努力一番，方案也就被擱置了<lb
n="105.03"/>。我從菲律賓回來，子老將情形告訴我，並且說：<q>「我是勝利了。至於能否執行<lb
n="105.04"/>，那是政府的事」</q>。有政治經驗的人，到底是不同的。假使是我，那只有承認失<lb
n="105.05"/>敗了。</p><lb
n="105.06"/><p>默如又不得不辭退了。五十年夏，由護法會禮請道安法師住持，以尊重二位<lb
n="105.07"/>監院的確定地位為前提。從此子老也從事實經驗中，知道了悟一的確能幹，是一<lb
n="105.08"/>位難得的人才。於是放下一切，一切由悟一去處理，也就相安無事，恢復了兩年<lb
n="105.09"/>前的友善，在善導寺過著寧靜的晚年。道安法師漸漸少來了，不來了，很久很久<lb
n="105.10"/>，一直拖到五十六年冬天，才由子老向護法會推介，禮請悟一為住持。糾紛，是<lb
n="105.11"/>很不容易安定的。遠些說，從我來臺灣，住入善導寺開始。至少，在四十八、四<lb
n="105.12"/>十九、五十年——二年多的艱苦鬥爭，到此才可以告一結束。我自從離開善導寺<lb
n="105.13"/>，與善導寺的內部糾紛，已沒有直接的關係，但多少還要被子老與演培牽涉到。
<pb n="106"/><lb
n="106.01"/>等到演培辭退，我多年來的願望，才真正的實現了！</p><lb
n="106.02"/><p>子老近來寫了一部<title level="m">《百年一夢記》</title>，別的事情，倒還記得清楚，獨對於二年<lb
n="106.03"/>多為善導寺的護法奮鬥，竟沒有說到。子老畢竟老了！老年人是容易忘記近年事<lb
n="106.04"/>的。如掛在善導寺門口，那塊海潮音月刊社的招牌，也在糾紛中被拿下來而不知<lb
n="106.05"/>丟到那裡去。而一經和好如初，子老還想請悟一來共同保管海潮音的基金呢！子<lb
n="106.06"/>老畢竟是老了！</p></div><lb
n="106.07"/><div><head><choice><orig>一九</orig><reg>十九</reg></choice>　內修與外弘</head><lb
n="106.08"/><p><q>「內修，還是外弘」</q>？記得演培曾一再問過我，這應該是反應了共住者的意<lb
n="106.09"/>見。回憶起來，只是慚愧，我是矛盾、困惑於內修外弘而兩不著實。</p><lb
n="106.10"/><p>到臺灣以前，我依附學團，始終與共住者過著內修的生活，極為輕鬆。到了<lb
n="106.11"/>臺灣，住進善導寺，為事實所迫，不得已而為信眾們講經說法，可說開始了外弘<lb
n="106.12"/>的生活。外弘，不是我所長的，而就子老的善導寺來說，不只希望你講經說法，
<pb n="107"/><lb
n="107.01"/>主持法會，還希望你能寫反共文章（演培曾寫一個小<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>子），寫向共區的廣播稿<lb
n="107.02"/>（演培寫了些）。如有佛教的國際活動，你就去代表出席，這也是子老善導寺的<lb
n="107.03"/>光榮。四十六年（五十二歲）夏天，出席泰國的佛元二千五百年慶典，我一直推<lb
n="107.04"/>說身體不好。我在新竹，接到子老從臺北來信：為了代表出席，星期╳某人要來<lb
n="107.05"/>，你決不能說有病。結果，人沒有來，而我已被推派為代表。代表只有二人，甘<lb
n="107.06"/>珠爾瓦與我，其餘的是觀察員。我到了臺北，道安法師說：<q>「你去不去？不去，<lb
n="107.07"/>得趕快辭呀」</q>！我只苦笑了笑。我無意占去代表的一席，但我說要辭，會怎樣傷<lb
n="107.08"/>害子老呢！在這些上，我不能滿足子老的要求，我比演培差得多了！</p><lb
n="107.09"/><p>福嚴精舍於四十二年九月成立，成一獨立學團。子老見我有了負擔，每星期<lb
n="107.10"/>還要往來，所以計算了一下，每月供養導師三百五十元。直到四十三年底，還只<lb
n="107.11"/>有唯慈、印海、悟一、常覺——少數人。精舍的生活，除三百五十元外，憑講經<lb
n="107.12"/>、主持法會（每次三百元），信眾多少供養而維持。那時，我與精舍的經濟是不<lb
n="107.13"/>分的，我建築了關房，早有離去善導寺的決心。明（四十四）年住眾要增多到十
<pb n="108"/><lb
n="108.01"/>五、六人，真是好事，但生活將怎樣維持！年底，應性願老法師的邀請，去菲律<lb
n="108.02"/>賓弘法。將回臺灣時，與瑞今法師商量，得到他的支持，願意代為籌措生活費三<lb
n="108.03"/>年，這是我所應該感謝的！那年六月，演培在善導寺成立了福嚴精舍護法會，善<lb
n="108.04"/>導寺護法會也每月樂助壹千元（導師的供養三百五十元，從此取消）。從此，福<lb
n="108.05"/>嚴精舍的經濟獨立。我應該領導內修了吧，但是病了。一直到四十六年（五十二<lb
n="108.06"/>歲）秋天，才離開善導寺而回到福嚴精舍。</p><lb
n="108.07"/><p>演培住持善導寺，仁俊在碧山岩，常覺而外，僅續明在精舍掩關（就是四十<lb
n="108.08"/>四年修的那個關房）。在臺灣來共住的，有印海、妙峰、幻生、正宗、通妙，及<lb
n="108.09"/>幾位年輕的，中年出家的（如法融等）。當時成立了「新竹女眾佛學院」，所以<lb
n="108.10"/>一面自己講（曾講<title level="m">《法華經》</title>等要義，及<title level="m">《楞伽經》</title>）；妙峰、印海等也在女眾<lb
n="108.11"/>院授課，希望能教學相長。四十七年夏天，我又去了菲律賓。回來，就推續明住<lb
n="108.12"/>持精舍。對內的領導修學，也就由續明負責了。我那時有一想法——還是為了福<lb
n="108.13"/>嚴精舍，在臺北成立慧日講堂。希望精舍與講堂，能分別的內修外弘，相助相成
<pb n="109"/><lb
n="109.01"/>，可以長久的維持下去。講堂的建築費，半數是從馬尼拉籌來的，這都得力於妙<lb
n="109.02"/>欽，尤其是廣範熱心推動的功德。現在回憶起來，後人自有後人福，何必想得那<lb
n="109.03"/>麼遠呢！</p><lb
n="109.04"/><p>對外弘，善導寺那段時間而外，慧日講堂三年多，也著實講了些經論，聽的<lb
n="109.05"/>人還不算少。對內修，在臺灣十二年（四十一年秋——五十三年春），我沒有能<lb
n="109.06"/>盡力，除了病緣、事緣，主要是：從前那樣熱心的與同學共同論究，是有幾位於<lb
n="109.07"/>佛學有些基礎，能理會我所說的有些什麼特色。在這些上，引起了大家為佛法的<lb
n="109.08"/>熱心。在臺灣呢，有的年齡大了，有了自己的傾向；有的學力不足，聽了也沒有<lb
n="109.09"/>什麼反應；有的因為我的障礙多，不敢來共住。這樣，我雖也多少講說，而缺乏<lb
n="109.10"/>了過去的熱心。</p><lb
n="109.11"/><p>聖嚴來看我，說：<q>「老法師似乎很孤獨」</q>。<q>「也許是的」</q>。我以<title level="a">〈東方淨土<lb
n="109.12"/>發微〉</title>為例，他說：<q>「新義如舊」</q>。是的！說了等於不說。沒有人注意，沒有人<lb
n="109.13"/>喜悅，也沒有人痛恨（痛恨的，保持在口頭傳說中）。他問我：<q>「掩關遙寄諸方
<pb n="110"/><lb
n="110.01"/>中說：時難感親依，折翮歎羅什，是慨歎演培、仁俊的離去嗎」</q>？我說：<q>「不是<lb
n="110.02"/>的，那是舉真諦（親依）、羅什，以慨傷為時代與環境所局限罷了」</q>。我想，如<lb
n="110.03"/>現在而是大陸過去那樣，有幾所重視佛學的佛學院，多有幾位具有為法真誠的青<lb
n="110.04"/>年，我對佛法也許還有點裨益。雖然現在也有稱歎我的，但我與現代的中國佛教<lb
n="110.05"/>距離越來越遠了。有的說我是三論宗，有的尊稱我為論師，有的指我是學者，讓<lb
n="110.06"/>人去稱呼吧！</p><lb
n="110.07"/><p>學佛法的（男眾）青年，是那樣難得！演培曾有去香港邀約的建議，這在別<lb
n="110.08"/>人是可以的，但經歷了漫天風雨的我，是要不得的。舊有的幾位，年齡漸漸大了<lb
n="110.09"/>，自然也有各人的因緣。妙峰去了美國，正宗去了菲律賓。續明在靈隱寺，有十<lb
n="110.10"/>幾位年輕的臺籍學生（還有幾位是從軍中退役下來的）；三年後，又在精舍成立<lb
n="110.11"/>福嚴學舍。但在續明的經驗中，似乎福嚴學舍沒有靈隱佛學院時代的理想。其實<lb
n="110.12"/>，這不是別的，只是年齡長大，不再是小沙彌那樣單純了！人越來越難得，精舍<lb
n="110.13"/>的少數人，常覺曾應仁俊同淨蘭若的要求，一再的推介過去，似乎也漸漸的少了
<pb n="111"/><lb
n="111.01"/>。</p><lb
n="111.02"/><p>我逐漸的認識自己，認識自己所處的時代與環境。不可思議的因緣，<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>發了<lb
n="111.03"/>我，我在內修與外弘的矛盾中警覺過來，也就從孤獨感中超脫出來。所以說：<q type="嚴謹引文">「<lb
n="111.04"/>古今事本同，何用心於悒」<note resp="謝淑歆"><ref type="yinshun" target="vol:23;page:p395"/></note></q>！五十三年（五十九歲）的初夏，我移住嘉義的妙雲<lb
n="111.05"/>蘭若，恢復了內修的生活，但那是個人的自修。我偶然也寫一些，又把它印出來<lb
n="111.06"/>。但沒有想到有沒有人讀，讀了有沒有反應。我沈浸於佛菩薩的正法光明中，寫<lb
n="111.07"/>一些，正如學生向老師背誦或覆講一樣。在這樣的生活中，我沒有孤獨，充滿了<lb
n="111.08"/>法喜。</p><lb
n="111.09"/><p>這樣的內修，對佛教是沒有什麼大裨益的。內修要集體的共修，仁俊曾發表<lb
n="111.10"/><q type="嚴謹引文">「辦一個道場，樹百年規模」</q>的理想。我慚愧自己的平凡，福緣不足，又缺少祖<lb
n="111.11"/>師精神，但熱望有這麼一位，<q type="嚴謹引文">「辦一個道場，樹百年規模」</q>，為佛教開拓未來光<lb
n="111.12"/>明的前途！</p></div>
<pb n="112"/><lb
n="112.01"/><div><head><choice><orig>二〇</orig><reg>二十</reg></choice>　遊化菲律賓與星馬</head><lb
n="112.02"/><p>我來臺灣以後，曾去過日本、泰、高棉、菲律賓、星加坡、馬來西亞。日本<lb
n="112.03"/>與泰（及高棉），是去出席佛教國際會議的集體行動。所以說到出國遊化，那只<lb
n="112.04"/>是菲律賓與星、馬了。</p><lb
n="112.05"/><p>去菲律賓的因緣，主要是妙欽的關係。四十一年冬，性願老法師就託施性水<lb
n="112.06"/>等來邀請。到四十三年（四十九歲）底，我才初次到了菲律賓的馬尼拉。那時，<lb
n="112.07"/>妙欽去錫蘭深造，我是住在華藏寺。正月中，曾在信願寺（七天）、居士林（三<lb
n="112.08"/>天）說法，聽眾還能始終維持。居士林的施性統、劉梅生居士，邀我去南島弘法<lb
n="112.09"/>。曾在宿務、三寶顏、古島、納卯說法。在宿務——華僑中學操場的晚上說法（<lb
n="112.10"/>三天），聽眾最多，這是吳陳慧華居士（一般人稱之為「屋嬸」）的號召。我來<lb
n="112.11"/>往宿務，就是住在吳府的。慧華是極虔誠的一位善女人，在宿務有良好的聲譽。<lb
n="112.12"/>南島的一月，正是熱季，多少辛苦了些（回來病就漸漸重起來）。但宿務的說法
<pb n="113"/><lb
n="113.01"/>因緣，有一意外收穫，那就是慧華與梅生共同發起了創辦普賢學校。後來，唯慈<lb
n="113.02"/>在那邊服務了十多年。</p><lb
n="113.03"/><p>四十七年（五十三歲）夏天，我又到了馬尼拉，正宗同行。那時，妙欽已經<lb
n="113.04"/>回菲了。這一次，是為性老講經祝壽而去的。菲律賓的佛教，由性老開化，時間<lb
n="113.05"/>還不久。僧眾少而又都是從閩南來的，還保有佛教固有的樸質。我那時的印象，<lb
n="113.06"/>菲島的佛教，是很難得的。信願寺自性老退居以來，由瑞今法師任住持，也好多<lb
n="113.07"/>年了。那時已向性老辭退，而寺務還在維持。性老在郊區，又另建華藏寺。性老<lb
n="113.08"/>有二寺合一的構想，合一應該說是好事，但信願寺住持還不曾解決，二寺聯合的<lb
n="113.09"/>住持，應該更難產吧！就在這樣的情況下，我被推為二寺的聯合上座（住持）。<lb
n="113.10"/>我不是閩南人，在我的心目中，這裡的佛教，總是要閩南大德合力推動的。我只<lb
n="113.11"/>能看作機器的潤滑油，偶然一滴，希望能順利的推行下去。從四十八年到五十年<lb
n="113.12"/>，我都來菲律賓一趟。弘法是虛名，對寺務——二寺合一的工作，也因人少而僅<lb
n="113.13"/>有形式。如要說做些什麼，那只有促成能仁學校的成立了。瑞今、善契、如滿、
<pb n="114"/><lb
n="114.01"/>妙欽諸法師，都熱心的想成立一所學校，由信願寺來支持。對於辦學，性老是從<lb
n="114.02"/>來不反對的。但閩南的法師們，似乎非常的尊敬前輩，沒有性老肯定的一句話，<lb
n="114.03"/>也就不敢進行而一直延擱下來。我覺得，這是容易的，一切齊全，只缺一滴潤滑<lb
n="114.04"/>油而已。我以「大眾的決定」為理由，向性老報告，性老也沒有話說，能仁學校<lb
n="114.05"/>就這樣的開始進行。學校成立以來，信願寺全力支持，由妙欽去親自指導，聽說<lb
n="114.06"/>已由小學而辦中學了。我應性老的邀請而往來菲島，並不能符合性老的理想。而<lb
n="114.07"/>對妙欽的良好建議，我也沒有能實行。回憶起來，好似有什麼虧欠似的！</p><lb
n="114.08"/><p>五十七年（六十三歲）冬天，我去了星、馬。星、馬，我應該早就去了的，<lb
n="114.09"/>特別是四十七年，星、馬的佛教同人，知道我到了馬尼拉，就聯名來邀我，我也<lb
n="114.10"/>準備去了，但結果沒有去。因為，一、我早有去星、馬的可能，但有人忠告我：<lb
n="114.11"/>星洲的政治情況複雜，千萬不要去，以免再引起不必要的困擾。這次，我是決心<lb
n="114.12"/>不管這些而要去了。但星洲政局，恰在這時候變化，李光耀領導的人民行動黨勝<lb
n="114.13"/>利了；那時是聯共的，連黨名也加上「人民」字樣。趁這個時候趕著去，自己也
<pb n="115"/><lb
n="115.01"/>覺得有點不合時宜。二、金門砲戰發生了，我身居海外，覺得情況嚴重，我應該<lb
n="115.02"/>回國與大家共住。其實臺灣的人心，非常安定。就這樣，我臨時改變了主意，對<lb
n="115.03"/>星、馬佛教同人的那番熱心，我非常抱歉，這也許因緣還沒有成熟吧！</p><lb
n="115.04"/><p>五十七年（六十三歲）冬，演培在星洲成立般若講堂，定期舉行落成開光典<lb
n="115.05"/>禮，請我去開光。我那時身心漸衰，已失去了遊化的興趣。但演培一次一次的函<lb
n="115.06"/>請，我一定不去，以過去的友誼來說，似乎不好意思了。去吧！就約常覺也去。</p><lb
n="115.07"/><p>在星、馬，有的是廈門相識的道友，如廣洽、廣義、常凱、廣週、廣淨、廣<lb
n="115.08"/>餘……；本道是戒兄；優曇與竺摩是老同學；勝進與明德法師，曾多次通信，而<lb
n="115.09"/>對我作道義上的鼓勵。般若講堂的演培、隆根，那是不消說了。印實師弟而外，<lb
n="115.10"/>還有慧圓、慧平等前年（五十四年）來臺灣依我出家的好幾位弟子。我一向是平<lb
n="115.11"/>淡的，無事不通信的。大家相識而沒有過分親密，也就沒有什麼大障礙。所以星<lb
n="115.12"/>、馬的遊化，在平和的情況下，到處受到親切的招待。</p><lb
n="115.13"/><p>這次在星洲，主要為五十八年正月，星洲佛教總會為我安排的，假座維多利
<pb n="116"/><lb
n="116.01"/>亞大會堂的兩天講演，講題是：「佛法是救世之仁」。又在彌陀學校說法。我去<lb
n="116.02"/>了印實為紀念先師而成立的清念紀念堂，又去了先師舊住的海印寺。曾在般若講<lb
n="116.03"/>堂，舉行了幾次歸依。陳愛禮女士，也就在這一期間，歸依並受了五戒。這次在<lb
n="116.04"/>星洲，見到了閩南長老轉岸老和尚，見面時異常的親切。唯一美中不足的，是總<lb
n="116.05"/>會會長宏船法師，恰在病中療養，沒有能作多多的晤談。</p><lb
n="116.06"/><p>本道戒兄為我辦好了手續，我就從星洲去馬來西亞，首先到了檳城。這是一<lb
n="116.07"/>個有名的花園都市，風景優美，我就住在竺摩法師的三慧講堂。在講堂講了一部<lb
n="116.08"/><title level="m">《心經》</title>，也曾在菩提中學講演。由此到怡保，晤見了勝進與宗鑑法師。然後上<lb
n="116.09"/>氣候涼爽的金馬崙；本道老要在這<choice><orig>裏</orig><reg>裡</reg></choice>開建大道場。陪我從金馬崙下來，到馬來西<lb
n="116.10"/>亞的首都吉隆坡，見到了鏡盦法師。普陀山鶴鳴庵廣通老和尚派下的盛慧，那時<lb
n="116.11"/>已老病龍鍾（與我是親房同輩），也難得的見到了。然後到馬六甲，會到了對佛<lb
n="116.12"/>教有能力、有熱心的金明、金星兩法師。又經麻坡，峇株巴轄而回到了星洲。在<lb
n="116.13"/>怡保、吉隆坡、巴生、馬六甲、麻坡，都有一次或兩次的演講，只可惜我的語言
<pb n="117"/><lb
n="117.01"/>不能暢達。近一個月的時間，經這麼多的地方：訪問、應供、講話、長途汽車旅<lb
n="117.02"/>行，我的身體竟然維持了下來，我也有點感到意外了！</p><lb
n="117.03"/><p>在星洲時，廣義法師提議，願意為我發起籌措出版的費用；印實也要舉行法<lb
n="117.04"/>會，以法會的所得，為我作出版印刷的費用。我覺得，在星洲受到佛教同人太多<lb
n="117.05"/>的優待，而自己不曾能在此多結法緣。這麼做，會被誤會是為了化緣而來的，所<lb
n="117.06"/>以我辭謝了。我深感二位對我的好意！</p><lb
n="117.07"/><p>有人問我：你是浙江人，為什麼從一位福建老和尚出家？我也覺得因緣是微<lb
n="117.08"/>妙的。現在回憶起來：師父是閩南人，師弟（還有徒弟厚學）也是閩南人。自己<lb
n="117.09"/>到閩南來求學，也一再在閩院講課。而妙欽、妙解、常覺、廣範、廣儀、正宗，<lb
n="117.10"/>都是閩南人，而有過較長時間的共住；而我所遊化的，是菲律賓（五次）及星、<lb
n="117.11"/>馬，也是以閩南大德為主的化區。我雖不會與人有交往的親密，而到底也有了這<lb
n="117.12"/>麼多的道友。一切是依於因緣，我想，也許我與閩南有過平淡的宿緣吧！</p></div>
<pb n="118"/><lb
n="118.01"/><div><head>二一　有緣的善女人</head><lb
n="118.02"/><p>來臺灣二十年，有緣的人不少。有緣，不只是欣喜，而也會苦惱的。佛法說<lb
n="118.03"/>：<q type="寬鬆引文">「愛生則苦生」</q>；為了愛護，或過分的熱心，……也會引到相反的方向。因緣<lb
n="118.04"/>，原來就是有相對性的。善男子當然也不少，而所以要寫幾位有緣的善女人，那<lb
n="118.05"/>因為在來臺二十年中，留下一些值得回憶的因緣。</p><lb
n="118.06"/><p>一、慧泰：在我來臺灣不久，住在善導寺。一天傍晚，我忽然走向大殿，看<lb
n="118.07"/>看流通處（大殿西南角）。一位五十來歲的太太，衣著樸素，行動緩慢的進寺來<lb
n="118.08"/>。禮了佛，問旁人：香港來的法師，是在這裡嗎？有人就為他介紹，向我頂禮。<lb
n="118.09"/>看看時間不早，說：<q>「我明天可以來請開示嗎」</q>？我說：<q>「可以」</q>。他就緩慢的<lb
n="118.10"/>走了。他的面容憔悴，神情憂鬱而極不安寧。我想：世間真是多苦的世間。</p><lb
n="118.11"/><p>他再來時，說自己姓曾，過去是辦教育的。為了學校，曾請政府依法懲處不<lb
n="118.12"/>法者。但他的愛女，忽然卒病死了。這是他的罪惡，害死了他的愛女。為了愛念
<pb n="119"/><lb
n="119.01"/>女兒，就悔恨自己的罪惡，在愛而又悔的苦惱中，不能自拔，問我有沒有救度的<lb
n="119.02"/>方法。我為他略示佛法的因果正理：為維護教育而依法懲處，即使執法者過嚴，<lb
n="119.03"/>也不能說是你的重大罪惡。死亡的原因很多，但依佛說，決沒有因父母而使兒女<lb
n="119.04"/>病死的道理。夫妻也好，父母與兒女也好，都是依因緣而聚散的。如因緣盡了，<lb
n="119.05"/>即使沒有死，也可能成為仇人或路人一樣。經過幾次開示，神情逐漸開朗而安寧<lb
n="119.06"/>起來。後來歸依了我，法名慧泰。我從不問信徒的家庭狀況，到第二年（四十二<lb
n="119.07"/>年）初夏，才知道慧泰是立委曾華英。</p><lb
n="119.08"/><p>慧泰的個性很強。慧泰對我，對精舍，特別是對仁俊，可說愛護備至，一直<lb
n="119.09"/>到現在。但也許護法的過於熱心，也不免引起些困擾。好幾年前，幼兒有病，使<lb
n="119.10"/>他非常的困惱。廣欽和尚勸他逃，慧泰問我，我說：<q>「有債當還，逃是逃不了的<lb
n="119.11"/>」</q>！他終於堅忍的支持下來。最近，情況好轉，應該是業盡障消的時候了！</p><lb
n="119.12"/><p>二、慧教：這是一位青年就學佛的，勤勞儉樸，多少能為信眾們介紹佛法的<lb
n="119.13"/>善女人。他原是月眉山派下，法名普良，沿俗例也有徒眾。他大概是在基隆歸依
<pb n="120"/><lb
n="120.01"/>我的，法名慧教。後來移住到臺北，往來也就多了。他有領導信眾，主持道場的<lb
n="120.02"/>熱心，所以讀了我的<title level="a">〈建設在家佛教的方針〉</title>，覺得非常好。在慧日講堂的籌備<lb
n="120.03"/>中，他非常熱心，與慧泰也談得來。他以為：福嚴精舍是為法師們建的，慧日講<lb
n="120.04"/>堂是為在家弟子建的。這與成立講堂的意趣，不完全相合，所以熱心聽法，而多<lb
n="120.05"/>少要不免失望了！</p><lb
n="120.06"/><p>三、宏德：五十二年（五十八歲）秋天，蘇慧中居士（也是一位難得的善女<lb
n="120.07"/>人）陪他來聽經，首先有一條件，只聽經，不歸依。我對慧中說：<q>「講經是為了<lb
n="120.08"/>大家聽法，好好聽就得了」</q>。每次來聽，都有兒女相陪。來了就聽，聽了就去，<lb
n="120.09"/>我也沒有與他談話。到了講經圓滿，他才進來坐一下，並問有關靜坐的問題。後<lb
n="120.10"/>來據慧中說：他家是開毛紡廠的，先生意外的去世了。有事業，兒女還小而丈夫<lb
n="120.11"/>就去世，這是難免會憂苦增多的！</p><lb
n="120.12"/><p>五十三年（五十九歲）元旦，他去新竹參加福嚴學舍的畢業禮，請求歸依，<lb
n="120.13"/>法名為宏德。那年秋天，來嘉義妙雲蘭若。談起有人勸他共建道場，我說：<q>「如
<pb n="121"/><lb
n="121.01"/>奉獻三寶，就要多些人來共同發起。如將來自己也想去住，那就以人少為妙」</q>。<lb
n="121.02"/>不久，他胰臟炎復發，危急到準備後事了。他說：<q>「那時自知無望，也就沒有憂<lb
n="121.03"/>怖，一心繫念三寶。忽而心地清涼寧靜，人就迷迷糊糊的睡著了。等到醒來，病<lb
n="121.04"/>情迅速消失，連醫生都感到意外」</q>。於是他感到三寶的恩德，人生的無常，急急<lb
n="121.05"/>的建成了報恩小築。大殿不大而莊嚴，是他與女兒們設計的。報恩小築的建設，<lb
n="121.06"/>為了報答親恩，也為自己的長齋學佛著想。五十四年（六十歲）春落成，第二年<lb
n="121.07"/>我也住到報恩小築，他（住在家裡）時常來禮佛。到五十八年（六十四歲）秋天<lb
n="121.08"/>，我回到妙雲蘭若，已住了三年多了！</p><lb
n="121.09"/><p>宏德對我的四事供養，過於優厚，使我有點不習慣，但說他也沒有用。他為<lb
n="121.10"/>我出版了<title level="m">《說一切有部為主的論書與論師之研究》</title>。我要去星、馬，他就自動的<lb
n="121.11"/>備辦了小佛像、念珠等，讓我拿去結緣。他的承事供養，勝過了對父母的孝思。<lb
n="121.12"/>他的婆婆、姑母、二姑、二女兒，連初生的長孫，也結緣歸依，全家都叫師父。<lb
n="121.13"/>我要離開小築，一再勸他請法師供養，他固執的不願意。以不歸依為條件而來，
<pb n="122"/><lb
n="122.01"/>而又自動的歸依了，這只能說是有緣了。</p><lb
n="122.02"/><p>宏德為了事業（先生去世，他就沒有去顧問），為了兒女，經常有些困擾。<lb
n="122.03"/>也許與性格有關，堅強中略有些怱遽的神情。現在兒女都<choice><sic>漸漸</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>長大了，個個聰明<lb
n="122.04"/>能幹。我想，不要幾年，兒女全都長成而獨立，他應該能更安詳地奉佛了！</p></div><lb
n="122.05"/><div><head>二二　學友星散</head><lb
n="122.06"/><p>人生的聚散無常，真如石火電光那樣的一瞥！</p><lb
n="122.07"/><p>與我共住較久的，現在是：演培在星洲般若講堂；妙欽在馬尼拉主持能仁學<lb
n="122.08"/>校；續明死了；仁俊別建道場；妙峰在紐約成立中華佛教會；幻生在德山岩自修<lb
n="122.09"/>；常覺最近也離開了福嚴精舍。其他是演培與續明領導的學生，雖在精舍住過，<lb
n="122.10"/>我多少有隔代的感覺。我缺少祖師精神，沒有組織才能，所以我並不以團結更多<lb
n="122.11"/>人在身邊為光榮，而只覺得：與我共住過一個時期的，如出去而能有所立——自<lb
n="122.12"/>修，弘法，興福，那就好了！</p>
<pb n="123"/><lb
n="123.01"/><p>我與演培、妙欽，在二十九年底就相見了。演培蘇北高郵人，可說是與我共<lb
n="123.02"/>住最久的一人！從四十二年到四十六年夏天，對福嚴精舍與善導寺，我因病因事<lb
n="123.03"/>而不在時，由他代為維持法務，可說是幫助我最多的一人！我一向以平凡的標準<lb
n="123.04"/>來看人，演培是有優點可取的。他熱心，為了印<title level="m">《印度之佛教》</title>，他奉獻了僅有<lb
n="123.05"/>的積蓄。預約、出售<title level="m">《大乘佛教思想論》</title>的餘款，樂助為福嚴精舍的增建費。他<lb
n="123.06"/>節儉，但並不吝嗇於為法，或幫助別人。他的口才好，聲音也好，所以到國外去<lb
n="123.07"/>宣講佛法，到處有緣。於佛法也有過較深的了解，如能一心教學，教學相長，偶<lb
n="123.08"/>爾的外出弘化，那是最理想不過的了。他多少有蘇北佛教的傳統，與我一樣的缺<lb
n="123.09"/>乏處眾處事的才能（缺點不完全相同）。他的處眾處事，如遇了順緣，就不能警<lb
n="123.10"/>覺，往往為自己種下了苦因。他有點好勝、好名，<q type="嚴謹引文">「三代以下唯恐<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">其</corr></choice>不好名」</q>，如<lb
n="123.11"/>為名而珍惜自己，不正是善緣嗎？他自從辭退了善導寺，似乎非要有所作為不可<lb
n="123.12"/>。住持日月潭玄奘寺，也許就是出於這樣的一念吧！人是不會沒有缺點的，希望<lb
n="123.13"/>能在不斷的經驗中，能從佛法的觀點，容忍的、警覺的去適應一切，創造一切！</p>
<pb n="124"/><lb
n="124.01"/><p>對我一生幫助最大的，是妙欽。我與妙欽在四川共住的時間，不過兩年多，<lb
n="124.02"/>所以，與其說由於共住，不如說由於思想傾向的相近。他曾編<title level="m">《中國佛教史略》</title><lb
n="124.03"/>（後由我改編），<title level="m">《初機佛學讀本》</title>。他對佛學，有條理，有思想。文字、講演<lb
n="124.04"/>、辦事，都很好。西湖佛教圖書館，就是我們的共同理想，也可說是促成他去菲<lb
n="124.05"/>的一項因素。三十八年就去了菲律賓（又去錫蘭深造多年）。大陸變色，他將為<lb
n="124.06"/>佛法的熱誠，寄望於菲律賓的佛教，希望能從性願老法師的倡導中，有一新的更<lb
n="124.07"/>合理的發展。但性老有為法的熱心，觀念卻是傳統的；我雖去菲律賓，也不能有<lb
n="124.08"/>所幫助。為時代與環境所局限，心情不免沈悶。四十九（？）年起，負起了主導<lb
n="124.09"/>佛教創辦的能仁學校的責任。現在應該已五十歲出頭了。時代與環境的局限，是<lb
n="124.10"/>不能盡如人意的。唯有本著能進多少就是多少的信念，才能不問收穫而耕耘下去<lb
n="124.11"/>。別離又十年了，他是我所不能忘懷的一人！</p><lb
n="124.12"/><p>續明，河北人。共住漢院的時間並不長，從雪竇寺編輯<title level="s">《太虛大師全書》</title>起<lb
n="124.13"/>，才一直在一起。四十二年春，續明來臺灣編輯<title level="j">《海潮音》</title>。四十五年秋，我要
<pb n="125"/><lb
n="125.01"/>住結核病院，有切除肋骨的打算，這才與他（正在靈隱寺掩關）商量，要他移到<lb
n="125.02"/>精舍來掩關。四十七年冬，我從菲回來，又以時常要出去為理由，請他接任精舍<lb
n="125.03"/>的住持，一共維持了五年。從雪竇到臺灣，他始終給我很多的幫助。續明是外貌<lb
n="125.04"/>溫和而內性謹肅的。對自己的弟子與學生，特別關切，真是慈母那樣的關護。對<lb
n="125.05"/>沙彌與女眾的教導，沒有比他更適宜的了。他曾親近慈舟老法師，所以掩關以來<lb
n="125.06"/>，有了重戒的傾向。他主辦靈隱佛學院，首先調查靈隱寺受具足戒者的人數，他<lb
n="125.07"/>是想舉行結界誦戒的。寺方懷疑了，幾乎一開始就辦不下去。其實，何必顧問寺<lb
n="125.08"/>眾呢！五十年初，主辦福嚴學舍，建議全體持午。這不但有舊住者散去的可能，<lb
n="125.09"/>而且慧日講堂沒有持午，講堂與精舍，不將隔了一層嗎？他嫌我不支持他。這些<lb
n="125.10"/>不能說是缺點，只是從小出家於寺院（以小單位為主），不能關顧到另一方面而<lb
n="125.11"/>已。續明的身體，看來是很實在的，然在香港就有腦（？）病。全力關護於學院<lb
n="125.12"/>學生，病也就越來越重了。五十三年，辭卸了精舍的住持，作出國的遊化活動，<lb
n="125.13"/>卻想不到竟在印度去世了！他正在香港、越南、星、馬遊化，又以出席佛教會議
<pb n="126"/><lb
n="126.01"/>而死在佛國。如死後哀榮也是福報的話，那與我有關的學友，連我自己在內，怕<lb
n="126.02"/>沒有比他更有福了！</p><lb
n="126.03"/><p>仁俊，是在香港淨業林共住了一年多的。在與我共住的人中，仁俊最為尊嚴<lb
n="126.04"/>，悟一最為能幹！仁俊的志趣高勝，所以不能安於現實。過分重視自己（的學德<lb
n="126.05"/>），所以以當前自己的需要為對的，絕對對的，需要（即使是自己過去所同意的<lb
n="126.06"/>，所反對的）就可以不顧一切。</p><lb
n="126.07"/><p>仁俊是四十四年初到精舍來住的。我四月上旬從菲回來，他早有過住中壢圓<lb
n="126.08"/>光寺的打算了。四十五年秋，我將住結核病院，請他為大家講一點課，他不願意<lb
n="126.09"/>，聽說碧山岩要請法師，就自動的去了（碧山岩如學，曾說我不愛護徒孫，不肯<lb
n="126.10"/>派法師去。不知道這是要自己需要才有可能的）。起初有十年計劃，後修正為五<lb
n="126.11"/>年。據說：讀了戒律，知道比丘住比丘尼寺是不合法的，感到內心不安。要碧山<lb
n="126.12"/>岩為他另行（離遠一些）建築，否則住不下去。四十七年底，他來參加靈隱佛學<lb  
n="126.13"/>院的開學禮，大家知道他住不安了，也就勸他回隱院講課，他就這樣離開了碧山  
<pb n="127"/><lb
n="127.01"/>岩（住了二年多）。隱院（續明主持）還是住不安，四十八年秋季開學期近了，<lb
n="127.02"/>課程早排定了，他卻一走了事。先到碧山岩，要求住過去住過的地方。不成，就<lb
n="127.03"/>由道宣介紹，住屏東有規模的尼眾道場——東山寺（不肯為眾說法結緣）。可能<lb
n="127.04"/>是五十年秋季（？），仁俊回到了精舍（大概是續明約他回來的）。年底，演培<lb
n="127.05"/>、續明、仁俊，自己商量定了，再由我與大眾，在精舍舉行了一次會議，議決：<lb
n="127.06"/>五十三年春，精舍由仁俊主持，講堂由演培主持。這是仁俊自動發心，而又當眾<lb
n="127.07"/>承認通過的。我雖然感到意外，但也當然是歡喜了。這一次的決議，仁俊與演培<lb
n="127.08"/>，都不曾能履行諾言。五十三年，仁俊自己建立同淨蘭若。前年，仁俊又有去德<lb
n="127.09"/>山岩（尼寺）掩關的準備。最近，又傳說有出國的構想。非建不可的同淨蘭若，<lb
n="127.10"/>應該又有不安之感吧！這當然不是為了經濟，而應該是不能「同淨」。仁俊的志<lb
n="127.11"/>性堅強，情欲與向上心的內在搏鬥，是怎樣的猛烈、艱苦！在這末法時代，是很<lb
n="127.12"/>難得的！然在他的性格中，沒有「柔和」，不會「從容」，只有一味的強制、專<lb
n="127.13"/>斷，而不知因勢利導。「柔和」與「從容」，對仁俊來說，沒有比這更重要的了
<pb n="128"/><lb
n="128.01"/>！</p><lb
n="128.02"/><p>仁俊與演培，為什麼都不曾能履行諾言？五十一年底，信敬仁俊而與我有緣<lb
n="128.03"/>的曾慧泰，為仁俊購置了土地。精舍的法師而值得人信敬供養，我是只有歡喜的<lb
n="128.04"/>。不過我立刻告訴慧泰：仁俊法師自動發心要主持精舍，並經會議決定，不要因<lb
n="128.05"/>此而起變化。五十二年（國曆）七月，仁俊來信，說要興建靜室。我請他履行諾<lb
n="128.06"/>言，對精舍，你要這麼辦就這麼辦。自行化他，在精舍還不是一樣。但是，非自<lb
n="128.07"/>建不可。起初，曾慧泰還說（仁俊說）：<q>「不會在未得導師允許前興建蘭若」</q>，<lb
n="128.08"/>而到底在慧泰等護持下興建了。就這樣，自己發心，而又為自己的需要而取消。<lb
n="128.09"/>演培為什麼不履行諾言？他給續明的信上說：<q>「講堂，我應回來為導師分擔一分<lb
n="128.10"/>責任的。但臺北的大環境，我實在不能適應。況且曾居士最不願意我負講堂之責<lb
n="128.11"/>的。……想來想去，以延期回臺為是」</q>。這應該是我一生中最不可思議的因緣！<lb
n="128.12"/>護法們對學團內的學友，有緣或者沒有緣，原是免不了的。由此而引起學團的從<lb
n="128.13"/>分化到分散，總不免感到意外！</p></div>
<pb n="129"/><lb
n="129.01"/><div><head>二三　寫作與出版的回憶</head><lb
n="129.02"/><p>民國二十年（二十六歲），到廈門閩院求學。上學期就寫了<title level="a">〈抉擇三時教〉</title><lb
n="129.03"/>，<title level="a">〈共不共之研究〉</title>（虛大師曾有評論），都登載在<title level="j">《現代僧伽》</title>。下學期到了<lb
n="129.04"/>鼓山，又寫了<title level="a">〈評破守培<choice><sic>上人</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">師之</corr></choice>讀唯識新舊<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">二譯</corr></choice>不同<choice><sic>論之</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">後的一點</corr></choice>意見〉</title>，載在<title level="j">《海潮音》</title>。這<lb
n="129.05"/>一年，可說是我寫作開始的一年。</p><lb
n="129.06"/><p>二十三年（二十九歲），在武院，曾寫了<title level="a">〈三論宗傳承考〉</title>，及有關護法對<lb
n="129.07"/>空義的意見（題目忘了），都載在<title level="j">《海潮音》</title>。</p><lb
n="129.08"/><p>二十八年（三十四歲）秋天，我在漢院。虛大師從昆明寄來林語堂的<title level="m">《吾國<lb
n="129.09"/>與吾民》</title>，要我對有關不利佛教部分，加以評正。我寫了<title level="a">〈吾國吾民與佛教〉</title>，<lb
n="129.10"/>載在<title level="j">《海潮音》</title>上。漢院同學們，熱心的把他印成小<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>送人。出家來近十年了，<lb
n="129.11"/>部分的寫作，都沒有存稿。還有些不成熟的作品，有些連自己也忘了。</p><lb
n="129.12"/><p>二十九年（三十五歲），我住在貴陽的大覺精舍，寫成<title level="m">《唯識學探源》</title>一書
<pb n="130"/><lb
n="130.01"/>，進入了認真的較有體系的寫作。我思想的主要特徵，也逐漸明白的表示出來。</p><lb
n="130.02"/><p>三十年（三十六歲），上學期，寫了以力嚴名義發表的<title level="a">〈佛在人間〉</title>、<title level="a">〈法<lb
n="130.03"/>海探珍〉</title>、<title level="a">〈行為的價值與生命〉</title>、<title level="a">〈佛教是無神論之宗教〉</title>等文字。又為演培<lb
n="130.04"/>、妙欽、文慧講<title level="m">《攝大乘論》</title>，筆記稿就是<title level="m">《攝大乘論講記》</title>。</p><lb
n="130.05"/><p>三十一年（三十七歲），在四川合江法王學院。那年，寫了<title level="m">《印度之佛教》</title><lb
n="130.06"/>、<title level="m">《青年佛教與佛教青年》</title>。春天，為學生講<title level="m">《金剛般若波羅蜜經》</title>，演培筆記<lb
n="130.07"/>，成為<title level="m">《金剛般若波羅蜜經講記》</title>。下學期又為演培等講<title level="m">《中觀論》</title>頌，到第二<lb
n="130.08"/>年才講了，由演培筆記，就是<title level="m">《中觀論頌講記》</title>。</p><lb
n="130.09"/><p>三十二年（三十八歲），在法王學院。下學期起，為演培等講<title level="m">《楞伽阿跋多<lb
n="130.10"/>羅寶經》</title>，演培筆記，但沒有成書。冬天，為續明等論大乘，後改編為<title level="m">《大乘是<lb
n="130.11"/>佛說論》</title>。這年夏天，<title level="m">《印度之佛教》</title>出版，這是我作品出版的第一部。這部書<lb
n="130.12"/>的出版，有一段不可思議的因緣。書在重慶排印，由蒙達居負責。承印者是沒有<lb
n="130.13"/>印刷所的，交給別人排印。大包又小包，在物價逐漸上漲中，真正的承印者，沒
<pb n="131"/><lb
n="131.01"/>有利潤可圖，排不了三分之一，就擱了下來。預定出書期到了，竟渺茫到毫無消<lb
n="131.02"/>息。不知怎樣的，原稿落在某君（姓名已忘）手中。某君是屬於軍部的印刷所的<lb
n="131.03"/>一位主管，曾經出家而後來參加革命的。他讀了這部書，竟自動發心，願意幫助<lb
n="131.04"/>完成這部書的出版。排印紙張費用，當然照價計算，但（素不相識的）某君的這<lb
n="131.05"/>番好意，使我忘不了。</p><lb
n="131.06"/><p>三十三年（三十九歲）春，仍在法王學院。妙欽編寫了<title level="m">《中國佛教史略》</title>，<lb
n="131.07"/>我加以補充整編，作為我們二人的合編。夏天回到了漢院，講<title level="m">《阿含講要》</title>，由<lb
n="131.08"/>光宗等筆記，即<title level="m">《佛法概論》</title>一部分的前身。又為妙欽、續明等講<title level="m">《性空學探源<lb
n="131.09"/>》</title>，由妙欽筆記。冬天，<title level="m">《唯識學探源》</title>出版了。</p><lb
n="131.10"/><p>三十四年（四十歲），曾寫有<title level="a">〈秦漢之佛教〉</title>，載<title level="j">《文史》</title>。</p><lb
n="131.11"/><p>三十五年（四十一歲）冬天，<title level="m">《攝大乘論講記》</title>在武昌出版，這多得力於西<lb
n="131.12"/>康史建侯居士的資助。</p><lb
n="131.13"/><p>三十六年（四十二歲）春，在武院寫了一篇<title level="a">〈僧裝改革評議〉</title>，部分曾載於
<pb n="132"/><lb
n="132.01"/><title level="j">《覺群》</title>。那一年，在奉化雪竇寺編<title level="s">《太虛大師全書》</title>。在編纂期間，為續明等<lb
n="132.02"/>講<title level="m">《中觀今論》</title>、<title level="m">《般若波羅蜜多心經》</title>，都由續明筆記下來。七月裡，<title level="m">《中國<lb
n="132.03"/>佛教史略》</title>在上海出版。</p><lb
n="132.04"/><p>三十七年（四十三歲）春，繼續編纂全書。寫了<title level="a">〈佛教之興起與東方印度〉</title><lb
n="132.05"/>，載在<title level="j">《學原》</title>。又寫了<title level="a">〈評熊十力的新唯識論〉</title>。三月間，<title level="m">《金剛般若波羅蜜<lb
n="132.06"/>經講記》</title>出版。</p><lb
n="132.07"/><p>三十八年（四十四歲），住廈門南普陀寺。將<title level="m">《阿含講要》</title>改編補充為<title level="m">《佛<lb
n="132.08"/>法概論》</title>，為大覺講社的課本。到了夏末，到香港。就在十月裡，得妙欽的資助<lb
n="132.09"/>，<title level="m">《佛法概論》</title>在香港出版。那年冬天（到下年正月底），住在粉嶺的覺林，編<lb
n="132.10"/>寫<title level="m">《太虛大師年譜》</title>（由太虛大師全書出版委員會出版）。</p><lb
n="132.11"/><p>三十九年（四十五歲），移住大埔墟的梅修精舍。<title level="m">《中觀今論》</title>、<title level="m">《般若波<lb
n="132.12"/>羅蜜多心經講記》</title>、<title level="m">《評熊十力的新唯識論》</title>、<title level="m">《青年佛教與佛教青年》</title>、<title level="m">《性<lb
n="132.13"/>空學探源》</title>、<title level="m">《大乘是佛說論》</title>，都先後在香港出版。其中<title level="m">《中觀今論》</title>，是香
<pb n="133"/><lb
n="133.01"/>海蓮社出資流通的。我在梅修精舍，講<title level="m">《大乘起信論》</title>，由續明、演培筆記，成<lb
n="133.02"/><title level="m">《大乘起信論講記》</title>一書。冬天，我又寫了<title level="a">〈佛滅紀年抉擇談〉</title>。</p><lb
n="133.03"/><p>四十年（四十六歲），移住青山的淨業林。在這裡，講了<title level="m">《勝鬘經》</title>、<title level="m">《淨<lb
n="133.04"/>土新論》</title>，都由演培、續明筆記。自己想寫一部<title level="m">《西北印度之論典與論師》</title>，並<lb
n="133.05"/>開始著筆，斷續的寫了一部分。這一年，<title level="m">《佛滅紀年抉擇談》</title>、<title level="m">《淨土新論》</title>、<lb
n="133.06"/><title level="m">《大乘起信論講記》</title>，又先後出版。</p><lb
n="133.07"/><p>四十一年（四十七歲），檳城明德法師發心代為籌措印費，所以<title level="m">《中觀論<lb
n="133.08"/>頌講記》</title>、<title level="m">《勝鬘經講記》</title>能順利的出版。這一年，為淨業林住眾講<title level="a">〈人間佛<lb
n="133.09"/>教〉</title>，由仁俊筆記。但在預計中，這是沒有完成的稿子。秋天，到了臺灣。到臺<lb
n="133.10"/>灣以後，我的生活環境，有些變化。過去，都是為少數同學或在佛教學院講的，<lb
n="133.11"/>講稿大都能整理出來，自己也寫了些長篇文字。而到了臺灣，多數是為信眾講的<lb
n="133.12"/>，有些講稿也沒有能整理出來。長篇的寫作停止了。寫的與記錄的，都發表在<title level="j">《<lb
n="133.13"/>海潮音》</title>。</p>
<pb n="134"/><lb
n="134.01"/><p>四十二年（四十八歲），曾在善導寺講<title level="a">〈真實義品〉</title>、<title level="m">《妙慧童女經》</title>，都<lb
n="134.02"/>曾有記錄。冬天，主持善導寺的佛七。事後，追記所講的，題為<title level="m">《念佛淺說》</title>，<lb
n="134.03"/>由護法會籌印結緣。</p><lb
n="134.04"/><p>四十三年（四十九歲）秋天，在善導寺講<title level="m">《藥師經》</title>，由常覺、妙峰筆記，<lb
n="134.05"/>成<title level="m">《藥師經講記》</title>。</p><lb
n="134.06"/><p>四十五年（五十一歲），選取自己這幾年寫的或講的短篇，編為<title level="m">《人間佛教<lb
n="134.07"/>》</title>，<title level="m">《學佛三要》</title>，<title level="m">《頑石點頭》</title>，<title level="m">《以佛法研究佛法》</title>——四<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>，付印流通。<lb
n="134.08"/>那年，寫了<title level="a">〈印度佛教與中國佛教之關係〉</title>，是應<title level="m">《中國佛教史論集》</title>徵文而寫<lb
n="134.09"/>的。</p><lb
n="134.10"/><p>四十六年（五十二歲），為星洲彌陀學校編<title level="m">《佛學教科書》</title>十二<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>。</p><lb
n="134.11"/><p>四十七年（五十三歲）底，講<title level="a">〈修身之道〉</title>，慧瑩筆記。</p><lb
n="134.12"/><p>四十八年（五十四歲）臘月，到王田善光寺度舊年，完成了<title level="m">《成佛之道》</title>。<lb
n="134.13"/>這部書，起初在善導寺共修會（四十三年），編頌宣講。四十六年下學期，又擴
<pb n="135"/><lb
n="135.01"/>充編定，為新竹女眾佛學院作講本。隨即為偈頌寫下簡單的解說，到這一年的年<lb
n="135.02"/>底年初，才脫稿。</p><lb
n="135.03"/><p>四十九年（五十五歲），<title level="m">《成佛之道》</title>出版。</p><lb
n="135.04"/><p>五十年（五十六歲）到五十三年（五十九歲）春天，在慧日講堂講了<title level="m">《妙法<lb
n="135.05"/>蓮華經》</title>、<title level="m">《維摩詰經》</title>、<bibl>《<title level="m">寶積經</title>‧<title level="a">普明菩薩會</title>》</bibl>、<title level="m">《分別法法性論》</title>、<title level="m">《金<lb
n="135.06"/>剛經》</title>、<title level="m">《淨土論》</title>等。<title level="m">《法華經》</title>有未經整理的能度記錄。黃營洲居士伉儷，<lb
n="135.07"/>記成<title level="m">《寶積經述要》</title>。這部經，我講過三次，所以自己又追記而寫成<title level="m">《寶積經講<lb
n="135.08"/>記》</title>，後於五十三年九月出版。<title level="m">《修身之道》</title>，也早一年出版了。我在五十二、<lb
n="135.09"/>三年，發表了<title level="a">〈上帝愛世人〉</title>，引起吳恩溥牧師的批評，所以又寫一篇答覆他。<lb
n="135.10"/>香港、曼谷的同道們，把它印成小<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>，分送各界。</p><lb
n="135.11"/><p>五十三年（五十九歲），在嘉義妙雲蘭若掩關，這才又恢復了十二年前的生<lb
n="135.12"/>活。但沒有講，也沒有人記，在自修之餘，只能自己寫作。</p><lb
n="135.13"/><p>五十四、五年（六十歲到六十一歲）間，在中國文化學院，授「佛法概論」
<pb n="136"/><lb
n="136.01"/>與「般若學」，都沒有定稿。</p><lb
n="136.02"/><p>五十六年（六十二歲）夏天，在報恩小築。讀了<title level="a">〈太虛大師在現代中國史上<lb
n="136.03"/>之地位與價值〉</title>，所以寫了<title level="m">《談入世與佛學》</title>，下一年單行流通。我從五十三年<lb
n="136.04"/>以來，恢復早年的寫作生活。首先整理舊稿——<title level="m">《西北印度之論典與論師》</title>，擴<lb
n="136.05"/>充改寫為<title level="m">《說一切有部為主的論書與論師之研究》</title>，到這年秋天才脫稿。</p><lb
n="136.06"/><p>五十七年（六十三歲），得宏德的樂施，<title level="m">《說一切有部為主的論書與論師之<lb
n="136.07"/>研究》</title>出版。</p><lb
n="136.08"/><p>五十八年（六十四歲）春天，在星洲，講<title level="a">〈佛法是救世之仁〉</title>，由慧理筆記<lb
n="136.09"/>。後與在香港所講的，慧輪所記的，綜合為一篇。在星洲時，又寫了<title level="a">〈人心與道<lb
n="136.10"/>心別說〉</title>。秋天，回到了妙雲蘭若。<title level="m">《原始佛教聖典之集成》</title>，在年底脫稿。</p><lb
n="136.11"/><p>五十九年（六十五歲），擬編<title level="s">《妙雲集》</title>，重印了<title level="m">《勝鬘經講記》</title>。這一年<lb
n="136.12"/>，專心研究，寫成<title level="m">《中國禪宗史》</title>——「從印度禪到中華禪」。</p><lb
n="136.13"/><p>六十年（六十六歲），發表<title level="a">〈神會與壇經〉</title>，這是針對胡適的「神會造壇經
<pb n="137"/><lb
n="137.01"/>」而寫的。二月，<title level="m">《原始佛教聖典之集成》</title>出版。五月，<title level="m">《中國禪宗史》</title>出版。</p><lb
n="137.02"/><p>出家來四十二年，可以分為四期：最初十年（十九——二十八年），是學習<lb
n="137.03"/>時期。次十二年半（二十九——四十一年夏），為思想勃發，講說與寫作最多的<lb
n="137.04"/>時期。再次十二年（四十一年秋——五十三年夏），到了臺灣，是運用部分思想<lb
n="137.05"/>，而應用到為信眾說法，或出國弘化，自己的寫作就少了。五十三年夏天起，回<lb
n="137.06"/>復第二時期的狀態。思想較成熟，寫作更精密，沒有講說，已寫成了<title level="m">《說一切有<lb
n="137.07"/>部為主的論書與論師之研究》</title>、<title level="m">《原始佛教聖典之集成》</title>、<title level="m">《中國禪宗史》</title>。以<lb
n="137.08"/>後，一切要由因緣去決定了。</p><lb
n="137.09"/><p>我在五十九年，決定將我所講所寫的（除上三書），編為<title level="s">《妙雲集》</title>。全集<lb
n="137.10"/>分為三編：上編為經論的講記，集成七<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>。中編是專論，如<title level="m">《中觀今論》</title>、<title level="m">《成<lb
n="137.11"/>佛之道》</title>等，集成六<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>。下編是將種種短篇（也有五六萬字的），依性質不同而<lb
n="137.12"/>類編為十一<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>。全部為三編、二十四<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>，約三百六十萬字，準備次第的重新排印<lb
n="137.13"/>出來。<title level="m">《中國禪宗史》</title>等三書，約一百二十萬字。多年來東塗西抹，到現在為止
<pb n="138"/><lb
n="138.01"/>，就是這些了。</p></div><lb
n="138.02"/><div><head>二四　傳戒因緣</head><lb
n="138.03"/><p>我沒有精究律藏，沒有通曉律意，適應現實的深一層認識，所以我沒有特別<lb
n="138.04"/>主張。而對沿習下來的佛制祖規，我也沒有什麼反對。對於臺灣近二十年來的傳<lb
n="138.05"/>戒運動，我也參加過，那只是隨喜而已。</p><lb
n="138.06"/><p>三十七年（四十三歲）冬天，我因性願老法師的邀請，以祝賀者的心情，到<lb
n="138.07"/>了廈門。在戒期中，也講了幾次通泛的開示。授具足戒時，我與先師念公，都參<lb
n="138.08"/>加戒壇為尊證，這是我與傳戒因緣有關的第一次。</p><lb
n="138.09"/><p>四十四年（五十歲）夏天，臺中寶覺寺智性長老來福嚴精舍，邀我參與冬期<lb
n="138.10"/>傳戒，擔任教授。那時，我病勢漸重，我說：<q>「智老！這是我應該隨喜。只是我<lb
n="138.11"/>病體不知怎樣，怕臨時誤了戒會」</q>。智老還是要請我，並且說：<q>「如法體欠佳，<lb
n="138.12"/>可以推人代表」</q>。這樣，我就不好意思推了。到了戒期，我正終日躺著靜養，由
<pb n="139"/><lb
n="139.01"/>演培去代表。</p><lb
n="139.02"/><p>五十二年（五十八歲），白聖法師在臨濟寺傳六十壽戒，邀我擔任尊證。問<lb
n="139.03"/>起時間，恰好是預定應臺南市佛教會的邀請，作七天弘法的時間，不湊巧。白聖<lb
n="139.04"/>法師說：<q>「那麼，推代表好了」</q>。我當然接受了，那次是印海去代表的。</p><lb
n="139.05"/><p>五十五年（六十一歲）秋天，賢頓法師（白聖法師同來）來，說起臨濟寺傳<lb
n="139.06"/>戒，邀我當尊證。那一天，我正在感冒發燒，這是就會好的，所以我答應了。想<lb
n="139.07"/>不到不久去拔牙，一次又一次的，每次都滲血四、五天，飲食不便，疲累不堪。<lb
n="139.08"/>不得已，又請印海去代表。兩次都沒有能親自參與臨濟寺的戒會，只能說因緣不<lb
n="139.09"/>具足了。</p><lb
n="139.10"/><p>五十六年（六十二歲）冬天，臺中慈明寺傳戒，請我任得戒和尚。不過，我<lb
n="139.11"/>是看作慈明寺傳戒，我不過隨喜而已。好多年前（四十九或五十年），演培陪聖<lb
n="139.12"/>印來，說起為了滿足智性老的遺願，要舉行第三次戒會。傳戒要向中國佛教會轉<lb
n="139.13"/>呈申請，通例要有得戒和尚的名字。那時，智性老已經去世，所以聖印要我出個
<pb n="140"/><lb
n="140.01"/>名字去申請。演培也幫著說，好吧！就作個人情，用我的名字去申請吧！想不到<lb
n="140.02"/>過了這麼多年，真的要傳戒了，那就只好當一次得戒和尚了。其實，聖印要我當<lb
n="140.03"/>得戒和尚，一開始就錯了！</p><lb
n="140.04"/><p>在五十四年的華僧大會上，有人提了一個革新傳戒制度的提案。不合佛法，<lb
n="140.05"/>不切實際的提案，橫豎是行不通的，我連反對的興趣都沒有。大家也都隨便的通<lb
n="140.06"/>過了，由中佛會轉呈政府備案。聖印用多年來的傳戒制度，發出通知，籌備一切<lb
n="140.07"/>。大概離戒期不過（或不到）兩個月了，政府核准了傳戒的新辦法。中佛會召集<lb
n="140.08"/>會議，要聖印去列（出）席。這一下，聖印可著急了。後來經中佛會會議通過，<lb
n="140.09"/>這次籌備不及，姑且通融採用舊制度。不過受戒者的資格，如神經失常，盲啞殘<lb
n="140.10"/>廢，絕對不得受戒（這些，我都是後來知道的）。不久白聖法師回國，離戒期不<lb
n="140.11"/>到一月了，認為應嚴格執行政府核准的規制。聖印來報恩小築看我，我主張：中<lb
n="140.12"/>佛會是中國佛教的最高機構，遵從教會的意旨是不會錯的，這又不是你出爾反爾<lb
n="140.13"/>。戒弟子多少，有什麼關係！聖印當然有些事實困難，不可能像我那樣的無所謂
<pb n="141"/><lb
n="141.01"/>。後來由中佛會特派專員，去慈明寺審查受戒者的資格。那天晚上，我沒有在慈<lb
n="141.02"/>明寺。聽人說：有新戒起來說話，辭鋒相當銳利，審查者是並不容易答覆的。就<lb
n="141.03"/>這樣的審查了一會，也就算了。世間事是不可思議的！慈明寺戒期還沒有終了，<lb
n="141.04"/>中佛會會議決定：新規制窒礙難行，呈請政府，還是採用老規矩。這個新方案，<lb
n="141.05"/>與慈明寺傳戒相始終，似乎有了慈明寺傳戒，就有新規制的必要一樣。聖印請我<lb
n="141.06"/>當得戒和尚，不知添了多少麻煩，費了多少口舌。但由於中佛會要推行新規制，<lb
n="141.07"/>那些想受而還沒有受戒的，怕再沒有受戒的機會，大家發心來受戒。慈明寺戒會<lb
n="141.08"/>，受出家戒的多達四百二十五人；中佛會的新規制，起了號召大家來受戒的副作<lb
n="141.09"/>用，世間事真不可思議！我是個無事人，一向信任因緣，由因緣去作決定好了！</p><lb
n="141.10"/><p>五十八年（六十四歲），我又參加了基隆海會寺的戒會，任尊證。參與傳戒<lb
n="141.11"/>，在我這一生中，都不過隨喜而已。</p></div><lb
n="141.12"/><div><head>二五　我缺少些什麼</head>
<pb n="142"/><lb
n="142.01"/><p>今年六十六歲了，思想與行動，都已成了定型，不可能有大的變化。回憶我<lb
n="142.02"/>的一生，覺得我的一切，在佛法中的一切，都由難思的業緣所決定，幾乎是幼年<lb
n="142.03"/>就決定了的。當然，適逢這一時代，這一環境，會多一些特殊的境遇，我應從出<lb
n="142.04"/>家以前的，理解出家以後的一切。</p><lb
n="142.05"/><p>我生於浙江省海寧縣，離盧家灣<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>二里的農村；俗姓張，名鹿芹。家裡有不<lb
n="142.06"/>到十畝的田地，父親卻在一家小南貨店裡作經理；所以我的家庭，是半農半商的<lb
n="142.07"/>。我生下來就患了一次重病；母親的身體弱（晚年健壯起來），奶汁不足，所以<lb
n="142.08"/>身體一向就寡薄。曾患了大半年的瘧疾——四日兩頭；這在當時，是沒有看作什<lb
n="142.09"/>麼大病的。身體寡薄，而發育卻又早又快，十五歲就長得現在這麼高了。寡薄瘦<lb
n="142.10"/>長的身體，對我未來的一切，應有深切的關係。</p><lb
n="142.11"/><p>我生於丙午年（民前六年）清明前一日，與身分證年齡差了五歲。我又不要<lb
n="142.12"/>逃避兵役，又不會充老賣老，為什麼多了五歲？說起來是可笑而可悲的。三十年<lb
n="142.13"/>，我任合江法王學院的導師。晚上去方丈室閒坐，宗如和尚問我：<q>「導師！你快
<pb n="143"/><lb
n="143.01"/>六十歲了吧」</q>！我聽了有笑不出哭不出的感覺，只能說：<q>「快了！快了」</q>！三十<lb
n="143.02"/>六歲的人，竟被人看作年近六十，我那憔悴蒼老的容貌，與實際年齡太不相稱。<lb
n="143.03"/>說出實際年齡，是會被外人（在家人）譏笑的。從此，就加上五歲。說習慣了，<lb
n="143.04"/>三十五年（四十一歲）在開封辦身分證，也就這樣多報了五歲。我想，身分證不<lb
n="143.05"/>用改了，實際年齡還是改正過來吧！</p><lb
n="143.06"/><p>我只有一個姊姊（出嫁幾年就死了），家裡人口簡單。六歲（民前一年）的<lb
n="143.07"/>六月，我進私塾去讀書。民國元年（七歲），跟了父親去新倉<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>，先是進私塾，<lb
n="143.08"/>後進小學堂去讀書。新倉<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>離我家七里，近錢塘江的小<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>，就是父親經商的地方<lb
n="143.09"/>。民國四年（十歲）冬天，小學畢業。在家裡自修了半年，五年（十一歲）秋天<lb
n="143.10"/>，去離家二十多里的硤石<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>——在西山下的高等小學堂讀書。我是插入二年級的<lb
n="143.11"/>，七年（十三歲）夏天就畢業了。從正軌教育來說，我從此就失學了。在我的記<lb
n="143.12"/>憶中，抗戰期間死於重慶的吳其昌，在臺大外文系教學的虞爾昌（<choice><orig>鄷</orig><reg>酆</reg></choice>墅廟人），<lb
n="143.13"/>都應該是我的同班同學。但他們是高材生，我是勉強及格了的。
<pb n="144"/></p><lb
n="144.01"/><p>回憶起來，我的特性——所長與所短的，那時就明顯的表現出來。一、我與<lb
n="144.02"/>藝術是沒有緣的。寫字、圖畫、手工、唱歌（還有體操，那是與體弱有關），我<lb
n="144.03"/>在學校中，怎麼也不可能及格的；所以平均分數，總不過六十幾分。沒有藝術氣<lb
n="144.04"/>質，所以學過吹笛、拉胡琴，怎麼也不合節奏。我也學過詩，詩韻、詩法懂一點<lb
n="144.05"/>，可是哼出來的，是五言或七言的文章。我不會欣賞音樂，也不懂名家字畫的好<lb
n="144.06"/>在那裡。說話沒有幽默感，老是開門見山，直來直往。對一個完<choice><sic>全</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">滿</corr></choice>的人生來說，<lb
n="144.07"/>我是偏缺的。</p><lb
n="144.08"/><p>二、七歲就離開了母親。父親到底是父親，生意忙碌，除了照顧換洗衣服、<lb
n="144.09"/>理髮外，缺少了慈母那樣的關懷。十一歲到硤石去讀書，寄宿在學校裡，連父親<lb
n="144.10"/>也不見了。自己還不會照顧自己，不知道清潔、整理。鄉下來的孩子，體格差，<lb
n="144.11"/>衣服、文具都不及同學們，產生了自卑感、孤獨感，什麼都不願向人傾吐。除了<lb
n="144.12"/>極親熟的，連向人說話都是怯生生的。生性內向，不會應酬，是我性格的一面。</p><lb
n="144.13"/><p>三、我也不能說沒有長處，學校的功課方面，國文、算術、歷史、地理，特
<pb n="145"/><lb
n="145.01"/>別是國文，我是不能說太差的。在高小第三學年，張仲梧先生授國文，我有了長<lb
n="145.02"/>足的進步。我的作文，善於仿古，又長於議論。一篇<title level="a">〈說虎〉</title>，曾得到了五十分<lb
n="145.03"/>（滿分）加二分。所以在我的性格中，又有自命不凡的一面。自卑與自尊，交織<lb
n="145.04"/>成我性格的全體。我不愛活動，不會向外發展，不主動的訪晤人。到現在，我也<lb
n="145.05"/>很少去看人的，而只能在安靜的、內向的，發展自己所能表現的一面。</p><lb
n="145.06"/><p>四、我從小有一特點，就是記憶的片面性。一部分（大抵是通過理性的）不<lb
n="145.07"/>容易忘記，一部分（純記憶的）實在記不得。從家到新倉，不知走了多少趟，但<lb
n="145.08"/>自己還是會走錯的。直到四十四歲，在香港灣仔佛教聯合會住了近兩個月，時常<lb
n="145.09"/>去跑馬地識廬。跑馬地是電車總站，所以到跑馬地下車是不會錯的，而從跑馬地<lb
n="145.10"/>回灣仔，那就不是下早了，就是過了站。現在進大醫院去，如沒有人陪從，每每<lb
n="145.11"/>就走不出來。對於人，人的名字（歷史人物倒還容易記），也是一樣的記不住。<lb
n="145.12"/>有的見過幾次面，談過話，同<choice><orig>喫</orig><reg>吃</reg></choice>過飯，下次見了，一點印象都沒有，這也難怪有<lb
n="145.13"/>人說我高傲得目中無人了。對於信徒，問他姓什麼，一次、兩次，自己覺得不好
<pb n="146"/><lb
n="146.01"/>意思再問了；見面非常熟，就是不知道他姓什麼。非要經多次接觸，或有什麼特<lb
n="146.02"/>殊情況，才會慢慢的記住。門牌、電話，那是從來記不得的。不認識路，不認識<lb
n="146.03"/>人（不要說年齡、生日了），決定了我不會交際，不適於周旋於社交的性格。</p><lb
n="146.04"/><p>從小就身體寡薄，生性內向，不會應酬。自卑而又自尊的我，以後當然要受<lb
n="146.05"/>此因緣所局限而發展了。父親見我是不會生意經的，讀書還聰明，所以要我去學<lb
n="146.06"/>醫。七年（十三歲）秋天，就開始在一位中醫師家裡讀書，一直到十六歲夏天。<lb
n="146.07"/>我的老師（醫師）並沒有教我，而只是自己學習。我了解一些醫理，但那些純憑<lb
n="146.08"/>記憶的本草，什麼味甘、性溫，安神、補元氣之類，我實在記不得；記不得，也<lb
n="146.09"/>就失去了興趣。但什麼藥能延年，什麼藥能長生，什麼奇經八脈，什麼醫道通仙<lb
n="146.10"/>，卻引起我的興趣。我默默的將興趣移到另一面，津津有味的讀些<title level="m">《濬性窮淵》</title><lb
n="146.11"/>、<title level="m">《性命圭旨》</title>、<title level="m">《金華宗旨》</title>、<title level="m">《仙術秘庫》</title>、<title level="m">《慧命經》</title>等道書；對<title level="m">《奇門<lb
n="146.12"/>遁甲》</title>，也有濃厚的興趣。有興趣，卻是不好懂。<q type="嚴謹引文">「<choice><sic>欲</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">要</corr></choice>知口訣通玄處，須共神仙<lb
n="146.13"/>仔細論」</q>，決定學仙去，但當下被父母發見了。這雖是可笑的，但無意世間一般
<pb n="147"/><lb
n="147.01"/>的傾向，已充分表現出來。</p><lb
n="147.02"/><p>父親見我學仙著了迷，不能讓我再這樣下去，於是要我到小學裡去教書。區<lb
n="147.03"/>立的，教會附設的，私立的小學，從十年（十六歲）下學期起，到十九年（二十<lb
n="147.04"/>五歲）上學期止，整整的八年。對於教小學，我應該是不合格的。我是拘謹而不<lb
n="147.05"/>活潑的；圖畫、音樂、體操等功課，我是不能勝任的。不能勝任的工作，當然是<lb
n="147.06"/>沒有興趣的。我的興趣，專心於自己的閱讀，但已從丹經、術數，而轉到<title level="m">《老子<lb
n="147.07"/>》</title>、<title level="m">《莊子》</title>；<title level="m">《舊約》</title>、<title level="m">《新約》</title>；佛教的經論。我往來於家鄉、新倉、袁化<lb
n="147.08"/>——二十幾華里之間，在破廟裡及商務印書館，求得了幾種佛教的經論，沒有任<lb
n="147.09"/>何人指導而全憑自修。二十年（二十六歲）到閩南求學，就寫了<title level="a">〈抉擇三時教〉</title><lb
n="147.10"/>、<title level="a">〈共不共之研究〉</title>。二十一年（二十七歲）上學期，就在閩院講課，而聽講的<lb
n="147.11"/>，正是我去年的同班同學。這麼看起來，五、六年來閱讀經論，也有些佛學的概<lb
n="147.12"/>略知識了。</p><lb
n="147.13"/><p>前生的業力，幼年的環境，形成了自己的特性。從完整的人生來說，我是缺
<pb n="148"/><lb
n="148.01"/>點太多了的。以知識、能力來說，我是知識的部分發達，而能力是低能的，沒有<lb
n="148.02"/>辦事能力，更沒有組織的能力。從知識、感情、意志來說，我的知識是部分的，<lb
n="148.03"/>但以自己的反省來默察人生，所以多少通達些人情世事，不會專憑自己的當前需<lb
n="148.04"/>要，而以自己的見解為絕對的。我不大批評人，而願意接受別人的批評。</p><lb
n="148.05"/><p>說到感情，我不知道應用怎樣的詞句來形容自己。我沒有一般人那種愛，愛<lb
n="148.06"/>得捨不了；也不會恨透了人。起初，將心注在書本上；出家後，將身心安頓在三<lb
n="148.07"/>寶中，不覺得有什麼感情需要安放。我的同參道友、信眾、徒眾，來了見了就聚<lb
n="148.08"/>會，去了就離散，都沒有什麼特殊的感覺。與我較關切的學友，從來是無事不通<lb
n="148.09"/>信，就是一年、幾年，也不會寫封人情信，但我並沒有生疏了的感覺。離了家，<lb
n="148.10"/>就忘了家；離了普陀，就忘了普陀；離了講堂，就忘了講堂。如不是有意的回憶<lb
n="148.11"/>，是不會念上心來的；我所記得的，只是當前。我缺乏對人的熱情，但也不會冷<lb
n="148.12"/>酷、刻薄。這一個性，情感過分平靜，難怪與藝術無緣了。說到意志，極強而又<lb
n="148.13"/>不一定強。屬於個人的、單純的，一經決定（我不會主動的去冒險），是不會顧
<pb n="149"/><lb
n="149.01"/>慮一切艱苦的。我生長河汊交流地區，一出門就得坐船。但我從小暈船，踏上船<lb
n="149.02"/>頭，就哇的吐了。坐船，對我實在苦不可言。十九年離家，從上海到天津；又從<lb
n="149.03"/>天津回上海。二十年，從上海到廈門；從廈門到福州，又從福州回廈門。二十一<lb
n="149.04"/>年夏天，又從廈門回上海。輪船在大海中，我是不能飲食，不能行動。吐了一陣<lb
n="149.05"/>，又似睡非睡的迷糊一陣；吐一陣、睡一陣，一直這樣的捱到上岸。每次，尤其<lb
n="149.06"/>是三天或四天的航行，比我所生的甚麼病都苦痛加倍（我想，這種對我身體的折<lb
n="149.07"/>磨，與出家後身體更虛弱而多病有關）。但覺得有去的必要，毫無顧慮，二十三<lb
n="149.08"/>年秋季，又從上海到廈門了（下年春再回上海）。身體的苦，在心力的堅強下，<lb
n="149.09"/>我是不覺得太嚴重的（經濟困難，也不會放在心上）。可是，遇到了複雜的，困<lb
n="149.10"/>擾的人事，我沒有克服的信心與決心。大概的說：身力弱而心力強，感性弱而智<lb
n="149.11"/>性強，記性弱而悟性強，執行力弱而理解力強——依佛法來說，我是「智增上」<lb
n="149.12"/>的。這一特性，從小就形成了，我就是這樣的人。然而，在來臺灣以前，我不能<lb
n="149.13"/>認識自己。我的學友——演培、妙欽、續明們，也不能認識我，不免對我存有過
<pb n="150"/><lb
n="150.01"/>高的希望。來臺的長老法師們，也不認識我，否則也不用那麼緊張了。我所缺少<lb
n="150.02"/>的太多了，能有什麼作為呢？對佛教只有慚愧，對學友們只留下深深的歉意！</p></div><lb
n="150.03"/><div><head>二六　最後的篇章</head><lb
n="150.04"/><p>我如一片落葉，在水面上流著，只是隨因緣流去。流到盡頭，就會慢慢的沈<lb
n="150.05"/>下去。人的一生，如一個故事，一部小說，到了應有的事已經有了，可能發生的<lb
n="150.06"/>事也發生了，到了沒有什麼可說可寫，再說再寫，如畫蛇添足，那就應該擱筆了<lb
n="150.07"/>。幼年業緣所決定，出家來因緣所發展，到現在（應該是五十二年——五十八歲<lb
n="150.08"/>就因緣已了）還有什麼可寫可說呢！最後可能寫的，不過是這樣的一則：</p><lb
n="150.09"/><p>╳╳╳年，╳╳╳╳╳╳╳出版。</p><lb
n="150.10"/><p>最後一定會補上一筆的，是：</p><lb
n="150.11"/><p>╳╳╳年╳月╳日，無聲無息的死了。</p></div></div>
<pb n="151"/><lb
n="151.01"/><div><head>二、雜華雜記<note type="editorial">民國三一年撰</note></head><lb
n="151.02"/><div><head>一　華嚴經</head><lb
n="151.03"/><p><title level="m">《華嚴經》</title>的漢譯，有東晉佛陀跋陀羅的六〇卷本，唐實叉難陀的八〇卷本<lb
n="151.04"/>。此外，抽譯一部分的還多，像唐般若的四〇<title level="m">《華嚴》</title>，就是最後一品的別譯。<lb
n="151.05"/>本經的卷帙很多，其中最流行的部分，要算<title level="a">〈十地品〉</title>與<title level="a">〈入法界品〉</title>。原來這<lb
n="151.06"/>兩品，一直到後代，還是單獨的在佛教界流行。它的價值，在古代印度學者的眼<lb
n="151.07"/>光中，也特別受到尊重。如唯識學者成立唯識，寧可引述<cit><bibl><title level="m">《十地經》</title>的</bibl><q type="寬鬆引文">「三界一<lb
n="151.08"/>心作」</q><note resp="謝淑歆">(1)《佛說十地經》卷4〈6 菩薩現前地〉：「所言三界，此唯是心，如來於此分別演說十二有支，皆依一心如是而立」(CBETA, T10, no. 287, p. 553, a11-12)；(2)《十地經論》卷8：「經曰。是菩薩作是念三界虛妄但是一心作。」(CBETA, T26, no. 1522, p. 169, a15)；(3)《大方廣佛華嚴經》卷37〈26 十地品〉：「三界所有，唯是一心」(CBETA, T10, no. 279, p. 194, a14)</note></cit>，不引更明顯的<q type="嚴謹引文">「心如工畫師」<note resp="謝淑歆">《大方廣佛華嚴經》卷19〈20 夜摩宮中偈讚品〉(CBETA, T10, no. 279, p. 102, a21)</note></q>，或<q type="嚴謹引文">「應觀法界性，一切唯心造」<note resp="謝淑歆">《大方廣佛華嚴經》卷19〈20 夜摩宮中偈讚品〉(CBETA, T10, no. 279, p. 102, b1)</note></q>，這是<lb
n="151.09"/>值得注意的。無厭足王等傳記，也引用了。世親改宗大乘，首先就解釋<title level="m">《十地經<lb
n="151.10"/>》</title>。再向前看，龍樹有<title level="m">《十住毘婆沙論》</title>，是<title level="m">《十地經》</title>的解釋。在龍樹<title level="m">《大智<lb
n="151.11"/>度論》</title>裡，提到<title level="m">《十住經》</title>與<title level="m">《漸備經》</title>，這是<title level="a">〈十地品〉</title>。<title level="m">《不可思議解脫經
<pb n="152"/><lb
n="152.01"/>》</title>，是<title level="a">〈入法界品〉</title>。其他的部分，就沒有明白引證的痕<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>。可見這兩種不但是<lb
n="152.02"/>最流行的，還是最古型的。論理，十住在先，十地在後，十地應該比十住深。但<lb
n="152.03"/>是<title level="m">《華嚴經》</title>的<title level="a">〈十住品〉</title>，比<title level="a">〈十地品〉</title>要圓融得多，唯心的思想也成熟得多<lb
n="152.04"/>。古人說：<title level="a">〈十住品〉</title>是圓教，<title level="a">〈十地品〉</title>是別教為主的。諸佛勸八地菩薩不要<lb
n="152.05"/>偏證性空，還是借別明通呢！這淺深倒置的事實，除了<title level="a">〈十地品〉</title>先出現而外，<lb
n="152.06"/>還有什麼可說的！釋尊最初不說法，這是佛教界共知的事實。古哲對於這一點，<lb
n="152.07"/>有一種崇高的玄境；華嚴思想，就從這一毛孔中大放光明。<title level="m">《十地經》</title>的成佛七<lb
n="152.08"/>日，不就是說明這一點！這可說是<title level="m">《華嚴》</title>之本。在龍樹的解說中，七地菩薩入<lb
n="152.09"/>寂滅，初地入畢竟是利根，文句也不一定是十個十個的。這與現在的<title level="m">《十地經》</title><lb
n="152.10"/>，有多少差別；<title level="m">《十地經》</title>的初型，還是第二時佛教的聖典呢！<title level="a">〈入法界品〉</title>，<lb
n="152.11"/>龍樹論叫他做<title level="m">《不可思議解脫經》</title>。佛陀在祇園，當時已有舍利弗在場，這可見<lb
n="152.12"/>本經與初說<title level="m">《華嚴》</title>的意趣不同。古人也就因之判為圓而兼別，把說法的時間降<lb
n="152.13"/>遲。善財見休捨優婆夷的故事，龍樹引證中有一百二十五位數目，但現存的<title level="m">《華
<pb n="153"/><lb
n="153.01"/>嚴》</title>，已別立一品而分離了。<title level="a">〈入法界品〉</title>所辨的菩薩行位，不是十一，就是十<lb
n="153.02"/>二，從發心到灌頂，與十住的名義相同。灌頂地以後，就是普賢地。所敘的行位<lb
n="153.03"/>，也還簡單，不像四十二位、五十二位那樣的重複。它本來是獨立的，後來被人<lb
n="153.04"/>編在大部中。古人說「隨類收經」，確含有一分真理。在大乘教流行以後，有人<lb
n="153.05"/>把思想類似的，編集成大部，這應該是合於歷史的。但在編集以前的傳布中，<title level="a">〈<lb
n="153.06"/>十地〉</title>與<title level="a">〈入法界品〉</title>，是更古型，更有價值而為當時盛行的。</p></div><lb
n="153.07"/><div><head>二　不思議解脫、入法界、普賢行願</head><lb
n="153.08"/><p><title level="m">《華嚴經》</title>的最後一品，有三種名稱：一、龍樹的<title level="m">《智論》</title>，稱之為<title level="m">《不可<lb
n="153.09"/>思議解脫經》</title>，這是表示與一般聲聞乘不同，從入世無礙的作用上說。聲聞者以<lb
n="153.10"/>為世間的生死是繫縛，出世的涅槃是解脫，截然不同。解脫非擺脫一切不可，要<lb
n="153.11"/>從厭苦離欲中得來。大乘解脫，恰好針對這一點，所以說生死是如幻性空的；空<lb
n="153.12"/>所以是本來寂靜、自性涅槃。既然一切法性空而本性解脫的，那就無所謂繫縛，
<pb n="154"/><lb
n="154.01"/>繫縛是自討苦吃。這樣，在體悟性空如幻的聖者，固然觸處無礙，不妨入世度眾<lb
n="154.02"/>生。就是初學者，也不妨在世間事業的進修上，達到解脫，用不著厭離世間去隱<lb
n="154.03"/>遁山林，急求不受後有的解脫。生死與涅槃的藩籬，就此打通；大乘的積極入世<lb
n="154.04"/>精神，也從此確立。本品的善知識，各有一種解脫門，（一部分叫般若的，叫三<lb
n="154.05"/>昧的，叫陀羅尼的，其實都是解脫法門）。在自行化他上，活潑潑的自由自在。<lb
n="154.06"/>這在聲聞的解脫論看來，實在不可思議！</p><lb
n="154.07"/><p>晉譯與唐譯，都標名<title level="a">〈入法界品〉</title>，這是從悟境上說。法界是什麼？依古人<lb
n="154.08"/>的解說，界有類與因二義。類是普遍的類性，類性可以有種種，但最高無上的類<lb
n="154.09"/>性，是一味平等的空寂性。因是生起的所依性，有人從事相方面說，界是種子；<lb
n="154.10"/>有人從理性方面說，界是緣生法所依的必然法則。大乘中除了種子以外，把這兩<lb
n="154.11"/>個意義統一了。一味平等的空寂性，是一切法的普遍理性，也是一切法的所依性<lb
n="154.12"/>。所以一方面，<q type="嚴謹引文">「<choice><sic>因緣所</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">眾因緣<note resp="厚觀法師">《中論》卷4〈24 觀四諦品〉：「眾因緣生法。我說即是空」(CBETA, T30, no. 1564, p. 33, b15)</note></corr></choice>生法，我說即是空」</q>；一方面又是<q type="嚴謹引文">「<lb
n="154.13"/>以有空義故，一切法得成」<note resp="謝淑歆">《中論》卷4〈24 觀四諦品〉(CBETA, T30, no. 1564, p. 33, a22)</note></q>。同時，眾生覺了法界，有清淨的聖道生起，所以又
<pb n="155"/><lb
n="155.01"/>說法界是聖法的因，這是大乘法界的本義。後來，有人從聖法所依因的見解，羼<lb
n="155.02"/>入了種子能生性的見地，於是乎平等法界，有能生淨法的淨能了，但這是種子思<lb
n="155.03"/>想盛行以後的事。本品的法界，是大乘本義的。法界一味平等，沒有差別可說，<lb
n="155.04"/>一直到善財在普賢道場中，也還是說在平等法界中，修習普賢行願。悟入法界，<lb
n="155.05"/>不可以說有種種，但從能依性、差別性的如幻相說，不妨分為次第三法界，這是<lb
n="155.06"/>一般佛弟子的共同體驗。第一、觀緣起是性空的，到悟入平等法界的時候，幻相<lb
n="155.07"/>都不現了。第二、在不礙性空中幻相現前，但又側重幻相了。<title level="a">〈十地品〉</title>說八地<lb
n="155.08"/>得無生忍，如來勸他出定，這才現起如幻三昧，就是這兩個階段。第三、空寂與<lb
n="155.09"/>幻現，達到最徹底與最均衡，這是究竟的佛境了。雖可以分為三階，法界的平等<lb
n="155.10"/>無差別，還是不容分劃。善財再見文殊，進入普門城的時候，是悟入平等法界。<lb
n="155.11"/>到見普賢時，那又進入第二階段，從空出假，修嚴土化生的普賢行了。</p><lb
n="155.12"/><p>四十華嚴，叫做<title level="a">〈普賢行願品〉</title>，這是從利他得名。願是志願，行是實行，<lb
n="155.13"/>大乘的行願，也與聲聞不同。聲聞是不諱言自利的，他們的目的在逮得己利，所
<pb n="156"/><lb
n="156.01"/>以是己利行（獨善）。大乘呢，不但自利，還要利他；這自他兼濟的菩薩行，叫<lb
n="156.02"/>普賢行。普是平等的，普遍的，所以大乘的普賢行，不但是質的，還是量的。一<lb
n="156.03"/>切眾生成佛，才是普賢行的究竟。論起來，普賢行是徹始徹終的大乘行，但初學<lb
n="156.04"/>菩薩還不夠普賢；行願二字又不大適用於究竟佛果。所以本品的普賢行、普賢地<lb
n="156.05"/>、普賢道場，特別是指從空寂起幻相，廣行菩薩行說的。雖這麼說，未入普賢地<lb
n="156.06"/>以前的菩薩行願，也不出普賢行願以外。究竟佛果，又只是普賢行願的究竟圓滿<lb
n="156.07"/>。所以本品說了普賢行願，從因圓顯果滿，不再談佛果了。</p></div><lb
n="156.08"/><div><head>三　青年佛教</head><lb
n="156.09"/><p>據古人說：在佛滅一百年的時候，恆河兩岸的佛教，發生了重大的糾紛。毘<lb
n="156.10"/>舍離為中心的東方系，多是青年大眾，後來成立了大眾部。波利為中心的西方系<lb
n="156.11"/>，多是耆年上座，後來成立了上座部。這二部的分化，就是出家上座的聲聞佛教<lb
n="156.12"/>，與青年大眾的菩薩佛教的前身。少壯與耆年的對立，是佛教的史實。青年在家
<pb n="157"/><lb
n="157.01"/>佛教的活躍，在本品中有很好的反映。大乘精神的推動者——文殊師利，是童子<lb
n="157.02"/>。本品的中心人物，是善財童子。文殊所教化的，有福城的五百童子、童女，有<lb
n="157.03"/><q type="嚴謹引文">「出家未久」<note resp="謝淑歆">《大方廣佛華嚴經》卷61〈39 入法界品〉(CBETA, T10, no. 279, p. 330, c27-28)</note></q>的六千比丘。善財所參訪的善知識，有慈行童女（五百童女侍從）<lb
n="157.04"/>，自在主童子（十千童子弟子），善知眾藝童子，德生童子與有德童女。此外，<lb
n="157.05"/>有<q type="嚴謹引文">「我年既少，出家又近」<note resp="謝淑歆">《大方廣佛華嚴經》卷65〈39 入法界品〉(CBETA, T10, no. 279, p. 349, c29)</note></q>的善見比丘（比丘信大乘，多是初學的，這是非常明<lb
n="157.06"/>白而值得注意的）；有<q type="嚴謹引文">「盛年好色」<note resp="謝淑歆">《大方廣佛華嚴經》卷65〈39 入法界品〉(CBETA, T10, no. 279, p. 351, b24)</note></q>的自在優婆夷；有<q type="嚴謹引文">「父母守護」<note resp="謝淑歆">《大方廣佛華嚴經》卷66〈39 入法界品〉(CBETA, T10, no. 279, p. 358, b9)</note></q>的不動優婆<lb
n="157.07"/>夷。除了這些以外，不論是長者、居士、醫生、法官，在善財所參訪的善知識中<lb
n="157.08"/>，沒有一個是衰老的。這不能不引起我們的注意，我所以稱之為青年佛教與佛教<lb
n="157.09"/>青年。</p><lb
n="157.10"/><p>青年是典型的人生吧！耶穌與老子，都讚美過嬰兒，孟子也說不失赤子之心<lb
n="157.11"/>。佛教也讚美童年，不單讚他的真誠純潔，特別注重他的慈和，內心有無限光明<lb
n="157.12"/>的憧憬，能不惜一切為真理而追求。童年是聖潔的；在大乘中，菩薩離去煩惱，<lb
n="157.13"/>使內心潔淨無疵，像童子那一顆無邪的心，就叫做童子地。童年是率真的，笑得
<pb n="158"/><lb
n="158.01"/>真，哭得真，這裡面沒有虛偽。人生的意義在此，離了這一點，人生真是值得咒<lb
n="158.02"/>詛了！菩薩的為人為己，也永遠是真誠的。童年在父母兄弟小朋友間，是何等慈<lb
n="158.03"/>和？菩薩也是柔和慈悲的。童年是生力橫溢的健康，菩薩都是容光煥發，雄偉而<lb
n="158.04"/>相好莊嚴的。童年的心中，一切是光明的，喜樂的；他什麼都要，他要學習一切<lb
n="158.05"/>。除了病，他不知道疲倦，也沒有滿足。這一切，充分表現了菩薩精神，善財是<lb
n="158.06"/>一位模範人物。不過，佛教童年是透過了聲聞耆年的，可以說是童心的復活，童<lb
n="158.07"/>心的永存。所以青年佛教的理想中，菩薩不是不識不知的幼稚園，是把冷靜究理<lb
n="158.08"/>的智慧與熱誠濟世的悲心，在一往無前的雄健上統一起來，他是情智綜合的。<lb
n="158.09"/>他透過了理智，所以他的修學是向上的，深入人間而不為物欲所誘惑的；有良師<lb
n="158.10"/>益友引導的；能強毅堅忍而站穩了足跟的；有崇高的理想而貢獻身心的；這與一<lb
n="158.11"/>般童子的毫無把握不同。青年佛教所表現的佛教青年，是在真誠、柔和、而生力<lb
n="158.12"/>充溢的青年情意中，融合了老人的人生的寶貴經驗。這與少欲知足，厭離人間，<lb
n="158.13"/>生活謹嚴，為生死而痛悵的耆年佛教，是怎樣的不同！不過，青年是象徵的，在
<pb n="159"/><lb
n="159.01"/>他的見解行動的是否青年，不是生理的名詞，這一點是千萬不可誤會的！</p></div><lb
n="159.02"/><div><head>四　青年佛教的出現與南行</head><lb
n="159.03"/><p>大乘佛教的出現，與佛陀行果的讚仰有關。佛果究竟如何，菩薩行如何，從<lb
n="159.04"/>此去探發，大乘佛教的面目就漸漸的揭開了。本經說得好：<q type="嚴謹引文">「咸作是念：如來行<lb
n="159.05"/>、如來智境界，……無能知……無能為人如實<choice><sic>宣</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">解<note resp="厚觀法師">《大方廣佛華嚴經》卷44〈34 入法界品〉：「咸作是念：如來行、如來智境界、如來持、如來力、如來無畏、如來三昧、如來住、如來勝妙功德、如來身、如來智、[12]如來法，一切天人無能知、無能度、無能得底、無能受、無能思惟、無能觀察、無能分別、無能開發、無能宣明、無能為人如實解說」(CBETA, T09, no. 278, p. 676, c19-25)[12]〔如來法〕－【宋】【元】【明】【宮】【聖】。</note></corr></choice>說」</q>。這是說大家不知道。接著說<lb
n="159.06"/>：<q type="嚴謹引文">「除佛持力、自在力、威神力，如來本願力；過去善根力、親近善知識力、清<lb
n="159.07"/>淨信心方便力、樂求勝<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">妙<note resp="厚觀法師">《大方廣佛華嚴經》卷44〈34 入法界品〉：「除佛持力、自在力、威神力、如來本願力、過去善根力、親近善知識力、清淨信心方便力、樂求勝妙法力、清淨正直菩提心力、深心一切智願力」(CBETA, T09, no. 278, p. 676, c25-28)</note></corr></choice>法力、清淨正直菩提心力、深心一切智願力」</q>。這是舉出<lb
n="159.08"/>辦法來了。這唯有一方面依佛陀悲願的力量，一方面靠佛弟子自身的努力。除了<lb
n="159.09"/>親近善友，要求更好的法門而外，特別是對於菩提一切智的信願。大乘佛教，在<lb
n="159.10"/>大眾這樣的思惟探索下出現了。平常的祇園，忽然成為寶林寶閣。這眾寶莊嚴的<lb
n="159.11"/>祇園樓閣，是象徵大乘佛教的，象徵佛陀行果的。經上記載的來會菩薩，是這樣<lb
n="159.12"/>認識；古人也這樣說。所以我的解說：大乘佛教，是佛教大眾憑藉了聲聞佛教傳
<pb n="160"/><lb
n="160.01"/>下的佛陀遺教與景行，在讚仰企求佛陀行果的要求下出現。這一個事實，就表現<lb
n="160.02"/>在這樣的聖典中。大乘佛教出現了，己利為重的聲聞耆年，是不加問聞的。文殊<lb
n="160.03"/>的南方遊化，善財的到南方去參學，表示了佛教向南方發展的一個重要史實。南<lb
n="160.04"/>方就是南方，用不著附會，這可以拿印度佛教的史實來印證的。大眾學者的最初<lb
n="160.05"/>分化，中心地帶是毘舍離，他們自以為是釋尊的老鄉。實在是恆河東岸的一團，<lb
n="160.06"/>迦毘羅、拘尸那都是。這像波利比丘的代表西方，統攝了拘睒彌、摩偷羅等一樣<lb
n="160.07"/>。這東方的大眾系，漸漸的東南移到央伽羅，傳說已有大乘經了。又漸漸的傳到<lb
n="160.08"/>南印度的摩醯沙漫陀羅；後來大案達羅、小案達羅，永遠是大眾系的化區，也就<lb
n="160.09"/>是大乘佛教盛行的地方。本經從舍衛國出發，這當然因舍衛是釋迦的主要教化區<lb
n="160.10"/>，不能說是大乘佛教的最初出發點。依大乘經的記載，除了東南海岸及王舍城而<lb
n="160.11"/>外，宣說大乘經的地點，十分之九與舍衛、拘尸那、雪山、毘舍離有關。所以，<lb
n="160.12"/>文殊師利的從舍衛出發到南方遊化，與史實恰好相合。至於善財到南方參學，這<lb
n="160.13"/>已表示南方大乘佛教的隆盛了。這與阿育王以後，佛教到達南方，與南印民族同
<pb n="161"/><lb
n="161.01"/>時隆盛，也恰好相合。但是善財的不斷南行，結果卻到了摩竭陀，這不能不說是<lb
n="161.02"/>奇蹟。佛滅四百年代，大乘佛教跟著案達羅王朝，回到了摩竭陀，這或者是說破<lb
n="161.03"/>這一點吧！雖這麼說，善財的遊<choice><orig>踪</orig><reg>蹤</reg></choice>，宜乎大體上看，不能太拘滯的。到摩竭陀，<lb
n="161.04"/>這要從修學的見地去解說（見佛）才適當。</p></div><lb
n="161.05"/><div><head>五　文殊、普賢、釋迦</head><lb
n="161.06"/><p>文殊、普賢二大士，在本經裡，是助佛揚化的上首，所以古人稱之為「脇侍<lb
n="161.07"/>」。大乘佛教的真面目，也就寄託在二大士的言行中表現出來。大智文殊，大行<lb
n="161.08"/>普賢，這在中國，連小沙彌都熟背了的。二位是否歷史人物，或者實有其人而成<lb
n="161.09"/>為箭垛式的人物，或是道德的人格化，這都不在討論之內。依古人的解說，佛菩<lb
n="161.10"/>薩都是依德立名的，那麼我們應該考察二大士的德性。但菩薩的德性，不單是某<lb
n="161.11"/>一項的，說如此如彼，不過從他的特點來說。大智文殊，大行普賢，是對的，但<lb
n="161.12"/>還需要說明。文殊表示智慧（側重在現空無礙的正觀），但也表示信。經上說文
<pb n="162"/><lb
n="162.01"/>殊是三世一切佛的老師，像善財的發菩提心學佛，也是文殊勸發的。清淨的誠摯<lb
n="162.02"/>的向上心，是信的本質。信心內在的活躍，達到確立信念，是勸發信心的真義。<lb
n="162.03"/>依佛教的解說，信與智有一共同點：信是向上的，智是求真的；信是清淨的，智<lb
n="162.04"/>是明了的。所以信智常是合說的，像信解、信可，特別是信佛、法、僧、戒的四<lb
n="162.05"/>證信，就是見道的證智。佛教的信智不離，信離不了智慧，離了就是迷信；智也<lb
n="162.06"/>離不了信，離了就會走上邪見，落在懷疑、<choice><orig>詭辨</orig><reg>詭辯</reg></choice>、頹廢、殘酷的深淵。信智雖是<lb
n="162.07"/>合一的，卻不妨說先信後智。最初發菩提心，是信解的信，善財初見的文殊代表<lb
n="162.08"/>他。發了信根以後，進一步求解，像善財的參訪善知識；到後來，得到證實的智<lb
n="162.09"/>慧（這智慧，就是悟不由他的證信）。善財在普門城再見文殊，就是這信念與理<lb
n="162.10"/>智合一的大智。</p><lb
n="162.11"/><p>再說普賢，他表示行（側重在自他兼濟的大行），但也表示願。普賢行願一<lb
n="162.12"/>句，就很可明白了。不問是上成佛道，下化眾生，願總是一種崇高的理想意欲，<lb
n="162.13"/>行是偉大的實踐。這兩者也有一致性，願是內發的動力，行是意志的實現。合一
<pb n="163"/><lb
n="163.01"/>也不妨先願後行：從意志的決定，到見於實際；從漸漸的實行，到完全實行的大<lb
n="163.02"/>願滿足。這像善財的願學普賢行，到面見普賢，普賢就代表這理想與實行合一的<lb
n="163.03"/>大行。</p><lb
n="163.04"/><p>文殊的大智，普賢的大行，各得佛陀的一體，而實不相離而相成的。甚深智<lb
n="163.05"/>為方便，廣行自他兼濟行，叫攝導萬行。因了萬行的修集，使智慧更明淨，叫莊<lb
n="163.06"/>嚴般若。知所以能行；行所以能知；愈知愈行，達到知行的合一，而且究竟，釋<lb
n="163.07"/>迦的大雄表示他。佛陀，從知一方面說，可以叫正遍知（正等覺）；從行一方面<lb
n="163.08"/>說，可以叫大慈悲；或者綜合的叫明行足，兩足尊。但這只是究竟的智行，離了<lb
n="163.09"/>文殊、普賢的德性，就難於說明。所以只要依因位的大智大行，顯出他的究竟性<lb
n="163.10"/>就得了。佛陀的究竟、無上、無限、無礙性，如果要表現它，那就是力、無畏、<lb
n="163.11"/>不共；是人師子、象王；是世尊，無上士、法王；他的智是金剛的，行是堅固（<lb
n="163.12"/>首楞嚴的意思）的。超勝一切的大雄，不單是讚歎，是大乘的真義，佛陀的精髓<lb
n="163.13"/>。</p></div>
<pb n="164"/><lb
n="164.01"/><div><head>六　善知識、菩提心</head><lb
n="164.02"/><p><title level="m">《不可思議解脫經》</title>中，關於發菩提心，親近善知識，大有百說不厭的意味<lb
n="164.03"/>，這是值得重視的。不親近善知識，就沒有正確的知見；不發菩提心，就沒有立<lb
n="164.04"/>定成佛的志願；這在大乘佛道上說，再也不能走上成佛的路。這兩者何等重要？<lb
n="164.05"/>本經的一再讚歎，確是有它的深意。原來，印度人重口口傳授，一直到後代還如<lb
n="164.06"/>此。佛世，經律都是口說的，在口授的局面下，師長也就特別受到尊敬。所以傳<lb
n="164.07"/>說有為了一偈一句，不惜貢獻所有的一切，甚至生命作代價的。這可以想見求法<lb
n="164.08"/>之難，也可見尊師重道的精神。此外，世間的技藝，老於此道者，也還有許多心<lb
n="164.09"/>得創見，何況佛法？一得名師的傳授，確是<q type="寬鬆引文">「逢君一夕話，勝讀十年書」</q>！善知<lb
n="164.10"/>識是可以尊敬，也應該尊敬。但他之所以應該尊敬，因為他不單是知識而是善知<lb
n="164.11"/>識；因為他在理解與行證上，確是能不違佛法而能弘通的，否則就沒有尊重的價<lb
n="164.12"/>值。學者方面，自然要有願意犧牲一切的精神。在師長方面，既然是善的，除了
<pb n="165"/><lb
n="165.01"/>特種原因，總是歡喜學者誠摯的敬意，依法修行，不在金銀玉帛上著想。我覺得<lb
n="165.02"/>，善財遍參大善知識，沒有送過禮，善知識也沒有要求他貢獻什麼。這樣的尊敬<lb
n="165.03"/>善知識，大家在道上會，是非常正確的！但因了善知識的尊敬讚歎，到後來演出<lb
n="165.04"/>依人不依法的怪現象！在文字普遍應用的今日，還有執著印度幾千年前的老習慣<lb
n="165.05"/>，佛法非從老師的口裡聽來不可。並且，供養上師，以多為妙，非多少供養一點<lb
n="165.06"/>，沒有學法的資格。這實在大失讚歎善知識的初意了！</p><lb
n="165.07"/><p>論到發菩提心，大有淺深。淺一點說，是學佛的動機，是堅定不拔的成佛信<lb
n="165.08"/>念。經中所特別注重的，也是初發心的安住菩提心。菩提是大乘學者的目標；發<lb
n="165.09"/>菩提心，是為了菩提而發動前進，也可說菩提在最初動。這樣，長期的修學普賢<lb
n="165.10"/>行願，也可說是菩提的一天天實現。但因了菩提心功德的讚歎，流出極端的真常<lb
n="165.11"/>（菩提本有）論。假如說，沒有第一天入學，就沒有繼續求學，就沒有小學、中<lb
n="165.12"/>學、大學的畢業，就不能養成高深的學問：這話並不錯。就是在入學這一天，舉<lb
n="165.13"/>行預祝，歡讌，也不算太糜費。但如果就此說，高深的學問，大學、中、小學的
<pb n="166"/><lb
n="166.01"/>畢業，都依第一天入學而存在；在入學的那一天中，已具體而微的完成，以後不<lb
n="166.02"/>過是本有的漸漸發現，這就與事實不合。菩提心的真常化（經義還有可以解說的<lb
n="166.03"/>），就是把發菩提心，看為真常平等無上大菩提的初現，否定它從多聞熏習中生<lb
n="166.04"/>，這又不是本經讚歎菩提心的本意了！</p></div><lb
n="166.05"/><div><head>七　百一十善知識</head><lb
n="166.06"/><p>善財參訪的善知識，到有德姊弟那裡，已經說參訪一百十善知識了。此後，<lb
n="166.07"/>又見彌勒，晉譯還是說一百十城，一百十善知識；唐譯卻譯為百十餘。再見文殊<lb
n="166.08"/>，文殊伸手過百十由旬。從這些上看，可見百一十，是表示某種意義，並不是實<lb
n="166.09"/>數。古人硬要配成百十位，說什麼自分、勝進，實在毫無意義！百十城、百十善<lb
n="166.10"/>知識、百十由旬，這是善財修學的過程。最合理的解說，是十一地的地地具足十<lb
n="166.11"/>數。在本經中，海幢比丘章、師子<choice><sic>嚬呻</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">頻申</corr></choice>比丘尼章，都說到發心到灌頂的十地。發<lb
n="166.12"/>心前有信解地；灌頂地以後，有金剛薩埵的普賢地。法寶髻長者章，也有五地到
<pb n="167"/><lb
n="167.01"/>佛地的階位。所以，善財原是有了大乘信解的，初見文殊是發心地；以後問菩薩<lb
n="167.02"/>行；見彌勒是灌頂地；再見文殊入普賢道場，這是普賢地了。灌頂地以前有十一<lb
n="167.03"/>地，所以說百十善知識，這可說是適當的解說了！這樣，古人在彌勒以前，把善<lb
n="167.04"/>知識與十住、十行、十向、十地配合，不合本經的思想。再說，善知識有幾人？<lb
n="167.05"/>據我看，善知識焉有一定？這不過舉出代表人物而已。但從安住地神到天主光王<lb
n="167.06"/>女，一共十三位，似乎是後人羼入的。理由是：善財不斷的南行，南行；到見安<lb
n="167.07"/>住地神，忽然轉到北方的摩竭陀，以後不再說南行；到了堅固解脫長者，又一直<lb
n="167.08"/>南行，南行。這在文章的體裁來看，顯然是間雜在中的。並且，這十三位都廣談<lb
n="167.09"/>過去的本生；長行以外有偈頌；神化的色彩特別濃厚；又都是女神：所以我在<title level="a">〈<lb
n="167.10"/>青年佛教〉</title>中，把他略去了。這些善知識，雖是經過十一地，但也不必強配。把<lb
n="167.11"/>他與名為「小不可思議解脫」的<title level="m">《淨名經》</title>對讀，卻很有意義。<title level="m">《淨名經》</title>的三<lb
n="167.12"/>十一位菩薩，用言語說明不二法門；文殊用不可言說說明它；淨名不用言語，直<lb
n="167.13"/>接的表示離言的不二門。本經是入法界：彌勒以前，可說是各入普賢行願的一端
<pb n="168"/><lb
n="168.01"/>（依善知識說），所以善知識都說自己只知道這些，別的不知道。彌勒是因圓，<lb
n="168.02"/>見文殊入普賢道場就不再自謙了。善知識自行化他的方法，除了初三位比丘，表<lb
n="168.03"/>示為三寶、三學以外，其他大抵是入世的解脫門。一面即俗而真的自入法界，一<lb
n="168.04"/>面即真而俗的入世利生。譬如醫師，他確是執行醫師的業務，從這一點看，他是<lb
n="168.05"/>入世的。他從醫身病談到醫心病，使人解脫痛苦，從這點看，他又是導人出世的<lb
n="168.06"/>。自己不偏在入世，不偏在出世，在醫藥化生中，得到解脫無礙，就是不思議解<lb
n="168.07"/>脫。大乘的真諦，在立足在出世上廣利眾生，眾生就在世間的事業上直入解脫。<lb
n="168.08"/>這是釋尊成佛的本懷，只為時代根性的不能領受，才不得不宣說擺脫入世的出世<lb
n="168.09"/>法（二乘），或者經過了出世，再使他走上利他（回小歸大）。像善財童子所表<lb
n="168.10"/>現的佛教，是從人本位而直入佛道的，這就是人間佛教。雖然經中也有鬼神（想<lb
n="168.11"/>在別處詳談，從略），但善財參訪的善知識都是人；就是十三女神，也還像人，<lb
n="168.12"/>與後期佛教不同。人間佛教，青年佛教，本經永遠在<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>示我們！</p></div>
<pb n="169"/><lb
n="169.01"/><div><head>八　住、普、幻、莊嚴</head><lb
n="169.02"/><p>現在，再談幾個特殊的名詞：</p><lb
n="169.03"/><p>一、住：本經的善知識與住處，有很多叫住的。像文殊的善住樓閣，解脫長<lb
n="169.04"/>者的住林國，自在優婆夷的海住城，不動優婆夷的安住城，善住比丘，安住長者<lb
n="169.05"/>，安住地神。傾向真常論者的，又故意多譯了常住菩薩，常住如來。住是什麼？<lb
n="169.06"/>住是安定不動。像善住樓閣，是菩提心的堅定不退失。住林國，是在煩惱稠林中<lb
n="169.07"/>體悟性淨（海住城不明）。安住城，是菩提心的堅固不動。善住比丘，是住在畢<lb
n="169.08"/>竟空中。安住長者，是三世佛的不入涅槃。雖有這種種，主意在三世演變中的不<lb
n="169.09"/>變，三世的統一。一切緣起法，因果生滅，沒有一剎那的暫住，但前後還有一貫<lb
n="169.10"/>的相續性，這是一義。緣起的空性，本來如此，可以說從來不變，有佛無佛平等<lb
n="169.11"/>。所以能與空相應的，或證入的，也就獲得一種超時間的現覺（定境有與此近似<lb
n="169.12"/>的）。菩提是不礙性空的緣起法，分析他內在的質素，有見空理、憫眾苦、願求
<pb n="170"/><lb
n="170.01"/>佛果三義。大乘法的特色，是一切法趣空，所以住菩提心與善住性空相融合。到<lb
n="170.02"/>極端，流出菩提本有的真常論。其實，性空是常住；緣起是如幻的生滅，只可說<lb
n="170.03"/>相續中的安定，不能說發心與修行一切都是真常的。文殊菩薩的特色，在勸發菩<lb
n="170.04"/>提心，智證性空理，所以也可說住是文殊學的核心。</p><lb
n="170.05"/><p>二、普：普賢菩薩、普門城、普賢道場、普莊嚴園、普眼城的普眼長者。此<lb
n="170.06"/>外，法門以普為名的，像<title level="m">《普照法界經》</title>、<title level="m">《普眼經》</title>、普眼捨得法門等，不知<lb
n="170.07"/>有多少！這實在是本經的心要。菩薩發心，為了普見一切佛，普聞一切法，普度<lb
n="170.08"/>一切眾生，普莊嚴一切國土……；在菩薩所行的法門中，一切都廣大到其大無外<lb
n="170.09"/>。同時，世界是不知邊際，時間是無有始終，眾生是沒有數量，這一切是無限的<lb
n="170.10"/>無限。這緣起事實的無限，與菩薩心行的無限，統一在一普字上。普是什麼？是<lb
n="170.11"/>一切法的類性（法界），又是一切法的統一。它不是假定一至大者高高在上，也<lb
n="170.12"/>不是分析出至小者深深在內。它是隨便在那一點，觀察它向外的延擴，延擴到無<lb
n="170.13"/>限的無限，達到無限大。也向內觀察它的含容，含容到無限的無限，達到無限小
<pb n="171"/><lb
n="171.01"/>。把這綜合起來，達到外延與內含的一致；無限大與無限小的一致；構成佛與眾<lb
n="171.02"/>生、依報與正報、大與小、內與外的相攝相入，成為著名的華嚴玄境（一切即一<lb
n="171.03"/>，一即一切）。這普門境界，可以提高人類的理想，有無限的哲學，就應有無限<lb
n="171.04"/>的人生觀。把自己沒入無限的生命中，憧憬無限的存在，無限的真、美、善，為<lb
n="171.05"/>無限的前進努力。無限圓滿的信仰者，必有無限的精神，善財就是一個榜樣。很<lb
n="171.06"/>可惜！一般圓融論者，早已遺忘這圓滿的第一義了！從本經去看，普之所以為普<lb
n="171.07"/>，不論在理論上，在行證上，原理在一切空。空是遍一切一味的，空才能空靈無<lb
n="171.08"/>礙。善財的進入普賢道場，不是因為文殊智的證入嗎？但文殊是引發者，普法界<lb
n="171.09"/>的實踐開顯者，是普賢，所以普是普賢學的核心。</p><lb
n="171.10"/><p>三、幻：幻是譬喻，用來說明一切法的似有而無實的。這裡面，有非常重要<lb
n="171.11"/>的現實問題。一般人，在顯現的一切上，覺得他是真實的。等到暴露了虛妄性，<lb
n="171.12"/>那又想像內在的真實，或超越的真實，把真實作為顯現的根本。世間的上帝，梵<lb
n="171.13"/>天，唯心，唯物，……這一切，無非是覺得顯現事物的內在或背後，有一大實在
<pb n="172"/><lb
n="172.01"/>，這就永不見真理。佛法中，從因果緣起中體現一切空，空是緣起的真實，達到<lb
n="172.02"/>現與實的無礙。現是如幻的相有，實是如幻的性空，這一點佛法與世間學術分流<lb
n="172.03"/>。雖然佛教中也有真常論，但是可以一目了然的。一切如幻，從緣生，一切性空<lb
n="172.04"/>，這是佛法。如果說，有一非幻不滅的，非因緣生的，真實（依常識說無妨）不<lb
n="172.05"/>空的，那就離宗了！本經在解脫長者章見佛時，佛母摩耶章，彌勒章觀樓閣時，<lb
n="172.06"/>普賢章讚佛時，都論到身心如幻，佛果如幻，一切是如幻性空的緣起。佛的真實<lb
n="172.07"/>是畢竟空寂，一切不可說；如幻如夢的影現，是清淨妙法身。佛的真實，是幻空<lb
n="172.08"/>的不可見、不可說；可見可說是幻現。幻是一切法的真相，佛是創說者，也是圓<lb
n="172.09"/>滿的體現者；他的一切大用，就是隨機幻現。所以幻的現實，可以作為佛的核心<lb
n="172.10"/>。這像安住不動，是豎窮三際的文殊信智；普入無礙，是橫遍十方的普賢行願；<lb
n="172.11"/>幻化現實，是深徹諸法的釋迦體用了！</p><lb
n="172.12"/><p>四、莊嚴：住、普、幻三者的融化，成為一大莊嚴，表徵大乘佛教的特色。<lb
n="172.13"/>所以本經也就稱為<title level="m">《華嚴經》</title>。本經所載的地方，不論是山林、園苑、樓閣、城
<pb n="173"/><lb
n="173.01"/>邑，甚至虛空；所記的人，也不論是童子、童女、長者、優婆夷。除非簡略不說<lb
n="173.02"/>，說就一律是非常莊嚴的。聲聞佛教中，有清涼、質樸、寬大、堅實，卻少有微<lb
n="173.03"/>妙莊嚴。但大乘，就是聲聞教中的佛菩薩，也就相好端嚴了！所以說，莊嚴是大<lb
n="173.04"/>乘精神的特徵。本經所說的莊嚴，像音樂、光明、珍寶、香、華、影像、寶玉像<lb
n="173.05"/>與網、帳、拂、蓋、幢、旛……，處處可見，把一切的一切莊嚴了。這藝術的美<lb
n="173.06"/>，我們要用藝術的眼光去品鑒它。這美化的意境，可以要求它在人間實現，卻不<lb
n="173.07"/>能愚昧的固執。同時經中的描寫，要把它當成一種表象的符號，了解它更深刻的<lb
n="173.08"/>本意。本經所說的莊嚴，我覺得在眾生界（人）與無情的自然界，心與色（物）<lb
n="173.09"/>，幻現與空實，智見與德行上，都表達了和諧、平等、清淨與尊貴。他不像中國<lb
n="173.10"/>的重自然美，西洋的重人物美，各流一端，而是自然與人類的合一。他描寫山、<lb
n="173.11"/>林、園、池，更描寫人類的相好；燦爛而熱鬧的莊嚴，在清淨的恬澹中。常人理<lb
n="173.12"/>想中神世界的壯美，現在把它描寫為人間佛菩薩的世界。它重重涉入的纖巧，卻<lb
n="173.13"/>又廣大崇高的宏偉。他不是直望平面的，不是鳥瞰的，更不是著眼在一隅。它是
<pb n="174"/><lb
n="174.01"/>自己站在宇宙中心，團團的看到一切，可說是立體的。從地面一直寫到雲空；從<lb
n="174.02"/>此地一直普遍到十方，使人覺得面面充實，事事平等。他用珍奇、偉大、高廣，<lb
n="174.03"/>表現它的尊貴氣魄，尊貴不是少數人的專有物，是人類的健美，自然的瑰奇，意<lb
n="174.04"/>志的強毅，德業的光輝！厭世者的貧乏，在這裡是自慚形穢了（智德的和諧等，<lb
n="174.05"/>經中明白的表現，可以類知）！</p></div></div>
<pb n="175"/><lb
n="175.01"/><div><head>三、華雨集<note type="editorial">民國四二年撰</note></head><lb
n="175.02"/><div><head>一　與佛有緣</head><lb
n="175.03"/><p>民國五年八月，孫中山先生偕胡漢民等，乘艦察看定海海防，因便至普陀。<lb
n="175.04"/>下午三時餘，登佛頂山，放眼於山海之際，心胸為之冷然。次進向慧濟寺，於門<lb
n="175.05"/>前見梵僧與牌坊之瑞。還普濟寺，為寺主了餘述之，因作<title level="a">〈<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">遊</corr></choice>普陀誌奇〉</title>以紀之，<lb
n="175.06"/>有<q type="嚴謹引文">「余<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">腦藏中</corr></choice>素無神<choice><sic>奇</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">異</corr></choice>思想，<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">竟</corr></choice>不知是何靈境」</q>之句；並親書一紙，留<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>山門。廿三年夏<lb
n="175.07"/>，其文始顯於世。時譚君雲山新自印度回，來山禮大士，因語及此事。譚君謂孫<lb
n="175.08"/>公曾書<q>「與佛有緣」</q>小額，持贈道階法師，殆與此事有關。戴孝園院長擬以此四<lb
n="175.09"/>字，影印放大，贈天下叢林。惜求之北平廣濟寺不得，南嶽祝聖寺又不得！階老<lb
n="175.10"/>已示寂南洋，此有光佛門之墨寶，殆將不復再見矣！</p></div>
<pb n="176"/><lb
n="176.01"/><div><head>二　陀螺與陀羅尼</head><lb
n="176.02"/><p>陀螺為兒童玩物，圓形，或圓柱形，中貫以軸心。旋之，抽之，或以帶而旁<lb
n="176.03"/>擊之，旋轉不已，能保持力之均衡而不致傾倒。唐譯<cit><bibl><title level="m">《大毘婆沙論》</title><biblScope type="卷" n="7">（卷七）</biblScope>云<lb
n="176.04"/>：</bibl><q type="嚴謹引文">「如舞獨樂，緩見來去，急則不見」</q><note resp="謝淑歆">《阿毘達磨大毘婆沙論》卷7(CBETA, T27, no. 1545, p. 35, c22-23)</note></cit>。涼譯（卷三）則作：<q type="嚴謹引文">「猶如小兒<choice><sic>舞</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">弄<note resp="厚觀法師">《阿毘曇毘婆沙論》卷3〈1 世第一法品〉：「猶如小兒弄於獨樂。旋速則見如住。旋遲則見來去」(CBETA, T28, no. 1546, p. 25, c20-21)</note></corr></choice>於獨<lb
n="176.05"/>樂，旋速則見如住，旋遲則見來去」</q>。獨樂，顯見為陀螺之異譯；從可知陀螺乃<lb
n="176.06"/>來自印度者。陀羅，梵語，應為 <foreign xml:lang="sa">dhara</foreign>，譯意為「持」。軸心能保持力之均衡而<lb
n="176.07"/>不失墜，乃名為陀羅耳。佛法之核心為法（<foreign xml:lang="sa">Dharma</foreign>），大乘之不共為陀羅尼<lb
n="176.08"/>（<foreign xml:lang="sa"><choice><sic>Dharanī</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">dhāraṇī</corr></choice></foreign>）（<title level="m"><choice><orig>《智度論》</orig><reg>《大智度論》</reg></choice></title>），並以 <foreign xml:lang="sa"><choice><sic>dhṛ</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">Dhṛ</corr></choice></foreign> 字根而成。大乘之所以特重陀羅尼者，以即萬<lb
n="176.09"/>化而深入無二之法性（不變之真性，合於持義，此猶為大小共通之「法」義），<lb
n="176.10"/>又即萬化之紛紜，得其中心而攝持無遺（此乃大乘特質）。<q type="嚴謹引文">「無不從此法界流，<lb
n="176.11"/>無不還歸此法界」<note resp="謝淑歆">《大方廣佛華嚴經疏》卷1〈1 世主妙嚴品〉(CBETA, T35, no. 1735, p. 504, a29-b1)</note></q>。攝持萬化於一極，為大乘特有之傾向，亦即陀羅尼獨到之本<lb
n="176.12"/>義。末流偏於咒語，非其本也。</p></div>
<pb n="177"/><lb
n="177.01"/><div><head>三　香板</head><lb
n="177.02"/><p>禪堂有巡香者，手執香板，巡歷禪堂，見有昏沈者，輒以香板拍其肩背，拍<lb
n="177.03"/>然作響，用以警覺禪者之昏沈，而受者固未嘗痛也。佛世比丘坐禪而多昏沈，初<lb
n="177.04"/>喚之，或牽其衣，次乃作「禪杖」，後改為「禪<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>」，復制為「禪板」。中國習<lb
n="177.05"/>禪者，燃香以計時刻，因名坐禪曰坐香，禪板為香板。晚近叢林，以香板高供客<lb
n="177.06"/>堂中，遇犯規律者則擊之。失警策昏沈之善意，演變為撲作教刑之杖。去佛時遙<lb
n="177.07"/>，失真彌遠，不知吾佛教化，從無體刑者也。</p></div><lb
n="177.08"/><div><head>四　緩與急</head><lb
n="177.09"/><p>胡適論為學主緩，傅君作<q>「緩不濟急」</q>以評之，以其為同於佛法之緩也。然<lb
n="177.10"/>佛法論緩論急，原不如此。菩薩修行三大僧祇而成佛，是緩；三生圓證，即生取<lb
n="177.11"/>辦，豈非是急！實則小積功行則小就，大積功力則大成。學佛自宜期心遠大，何
<pb n="178"/><lb
n="178.01"/>可急功近利以求速成！故說之似緩，然是但事耕耘，不問收穫之意。確定目標，<lb
n="178.02"/>但放手行去，功到自成。一著急，則鮮不落於魔道者。不著急，非懈怠放逸，恰<lb
n="178.03"/>是大勇精進。精進非著急，佛說如操琴，弦寬則聲弛，弦急則聲促，不急不緩，<lb
n="178.04"/>而精進乃成。故知學佛正行，不著急，不鬆懈，確樹宗極，直趣之而已。然為學<lb
n="178.05"/>之初，允宜緩急互相助成，互補其偏失以成中道。佛說猶如騎馬，馬首偏左則牽<lb
n="178.06"/>之使右，偏右則牽之使左，如不左不右，則縱之驀直行去耳。今之學者，偏緩偏<lb
n="178.07"/>急，宜乎思潮世道，並糾結而難可爬梳。</p></div><lb
n="178.08"/><div><head>五　道無不在</head><lb
n="178.09"/><p>姚興王關中，法化之盛，先來未有。獨怪其逼羅什以女伎，別處官廨！什譯<lb
n="178.10"/><title level="m">《大品》</title>之初日，興蒞逍遙園助譯，作<title level="m">《因果論》</title>以示群臣。興固有得於佛法者<lb
n="178.11"/>，奈何強羅什以非法？觀其詔道恆、道標改服，乃知興之信解，在大乘兼濟也。<lb
n="178.12"/>彼以為：<q type="嚴謹引文">「獨善之美，不如兼濟之功；自守之節，未若拯物之大」<note resp="謝淑歆">《弘明集》卷11(CBETA, T52, no. 2102, p. 74, b17-18)</note></q>。評子陵、君
<pb n="179"/><lb
n="179.01"/>平等之隱遁為：<q type="嚴謹引文">「此皆偏尚耿介之士耳，何足以關<choice><sic>語嘿</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">默語<note resp="厚觀法師">《弘明集》卷11：「此皆偏尚耿介之士耳。何足以[26]開默語之要」(CBETA, T52, no. 2102, p. 74, b20-21)[26]開＝關【宋】【元】【明】【宮】。</note></corr></choice>之要」</q>！於在家出家，則<lb
n="179.02"/>曰：<q type="嚴謹引文">「苟心存道味，寧係<choice><sic>黑白</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">白黑<note resp="厚觀法師">《弘明集》卷11：「苟心存道味。寧係白黑」(CBETA, T52, no. 2102, p. 73, c16-17)</note></corr></choice>」</q>？<q type="嚴謹引文">「然道無不在……苟廢其尋道之心，亦何必須爾<lb
n="179.03"/>也」<note resp="謝淑歆">《弘明集》卷11：「[21]道無不在法師可勸進之。苟廢其尋道之心。亦何必須爾也」(CBETA, T52, no. 2102, p. 74, b11-12)[21]（然）＋道【宋】【元】【明】。</note></q>。是知詔恆、標之改服，乃<q type="嚴謹引文">「釋羅漢之服，尋菩薩之<choice><sic>蹤</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">跡<note resp="厚觀法師">《弘明集》卷11：「釋羅漢之服尋菩薩之跡」(CBETA, T52, no. 2102, p. 74, b10-11)</note></corr></choice>」</q>，不可以罷道視之<lb
n="179.04"/>。此所以不滿僧䂮等之代求，而示以政教之相須：<q type="嚴謹引文">「法師等雖潛心法門，亦毘世<lb
n="179.05"/>宣教。縱不能導物化時，（亦當）勉人為治。而遠美辭世之許由，近高散髮於謝<lb
n="179.06"/>敷！若九河橫流，人盡為魚，法師等雖毘世宣教，亦安施乎」<note resp="謝淑歆">《弘明集》卷11(CBETA, T52, no. 2102, p. 74, b23-26)</note></q>？興獨與羅什書，<lb
n="179.07"/>希什公有以勸恆、標，興與什公間，必有心心相印者。姚秦亡而性空之統不絕若<lb
n="179.08"/>縷；石氏衰而道安輩棲遑靡託；侯景亂而真諦不果宣述；五代亂而臺賢之章疏盡<lb
n="179.09"/>失；今也大陸陸沈，佛教日以陵夷。反之，有南朝之偏安而南土佛教盛；有隋唐<lb
n="179.10"/>之強盛而大乘極其致；有吳越之安而天臺復興。從救世言，從護法言，姚興實不<lb
n="179.11"/>為無見！</p></div><lb
n="179.12"/><div><head>六　龍蛇混雜</head>
<pb n="180"/><lb
n="180.01"/><p>無著文喜禪師，北朝五臺山，求見文殊，遇老翁而不能識之。文喜謂：南方<lb
n="180.02"/><q type="嚴謹引文">「末法僧尼，少<choice><sic>修</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">持<note resp="厚觀法師">《阿彌陀經疏鈔事義》卷1：「著云。末法僧尼。少持戒律」(CBETA, X22, no. 425, p. 690, a19 // Z 1:33, p. 251, c16 // R33, p. 502, a16)</note></corr></choice>戒律」</q>。老翁（文殊）告以：此間<q type="嚴謹引文">「龍蛇混雜，凡聖交參」<note resp="謝淑歆">《阿彌陀經疏鈔事義》卷1(CBETA, X22, no. 425, p. 690, a20 // Z 1:33, p. 251, c17 // R33, p. 502, a17)</note></q>。<lb
n="180.03"/>佛於聲聞教中，以律攝僧，漸學漸深，猶如大海。<q type="嚴謹引文">「大海不宿死尸」<note resp="謝淑歆">《大乘大集地藏十輪經》卷3〈3 無依行品〉(CBETA, T13, no. 411, p. 739, b20)</note></q>，紀律何其<lb
n="180.04"/>嚴格！大乘以寬容成其廣大，函蓋一切，自屬氣象萬千！然龍蛇混雜，僧團何由<lb
n="180.05"/>嚴淨？大乘興而律制弛，其類於禪宗盛而義學衰歟！世諦流布，固無絕對之利，<lb
n="180.06"/>是在弘法者以時推移，導歸中正耳！</p></div><lb
n="180.07"/><div><head>七　燃頂</head><lb
n="180.08"/><p>我國傳戒，於頂燃香，故「香疤」（或稱戒疤）顯然，世每以此而別僧之真<lb
n="180.09"/>偽。此實始於中國，非佛教舊制。說者謂此以表捨身供養之誠，如藥王燃臂，剜<lb
n="180.10"/>肉為燈之類。然偏燃於頂，應與灌頂有關。印度舊俗，凡國王登位，必取海水以<lb
n="180.11"/>灌其頂。大乘約此喻以表法，故十住名灌頂住；菩薩證入真如（與佛同證），十<lb
n="180.12"/>方諸佛流光以灌其頂。迨祕密教興，乃行灌頂之法（以表立於佛種中）。其法雖
<pb n="181"/><lb
n="181.01"/>不一，而瓶水灌頂，實得名灌頂之本義也。昔以色列人，凡祭師立王，必以膏油<lb
n="181.02"/>而灌其頂，以表神意之冥加。此與印度，特水與油之異耳。傳說五旬節時，聖靈<lb
n="181.03"/>下降，如火燄而分落於眾人之首。此與佛之流光灌頂，意趣近同。耶穌初從約翰<lb
n="181.04"/>受浸禮，乃浸入水中以表淨罪惡；此與印度之水淨外道，以水浴表清淨相合。然<lb
n="181.05"/>後之基督教，則改用洗禮（有仍用舊制之浸禮會），以水灑信仰者之頂。此實融<lb
n="181.06"/>聖靈灌頂與水淨而為一，以表淨罪惡而蒙神恩。據此宗教儀式與意境之類同，故<lb
n="181.07"/>吾以為：灌頂之禮，唐宋間盛行。傳戒者於頂燃香，應是融灌頂與燃身而為一，<lb
n="181.08"/>用表捨身供養，住佛種性，蒙佛光耀之義。習行之既久，乃莫知取義而僅以別僧<lb
n="181.09"/>俗。雖然，依釋尊律制，於頂燃香，實非法而不可為訓。</p></div><lb
n="181.10"/><div><head>八　人之自覺</head><lb
n="181.11"/><p>今日西方，受希伯來宗教意識影響者，以神為能造者，萬物為被造者。人為<lb
n="181.12"/>由於神之意志而存在，缺乏自主性。故在宗教中，不由人類自己之行為價值，而
<pb n="182"/><lb
n="182.01"/>唯信神乃可以得救。人在仰天俯地之間，不過神之奴僕，遵循神之意思，此外更<lb
n="182.02"/>無意義。原始人類之自卑，有如此。在中國，則人類之地位漸高，自尊心日強。<lb
n="182.03"/>天（神、理、心）與地（祇、事、物）並立，而人為孕育於天地而生者。人於萬<lb
n="182.04"/>物中，得天地之全，故人能參天地之造化，贊天地之化育，與天地並列為三才。<lb
n="182.05"/>不特此也，<q type="嚴謹引文">「天地無心而成化」</q>，<q>「聖人與萬物同憂」</q>，且進而能盡人之才性以<lb
n="182.06"/>補天地之缺。以印度文化論，由原始之神造說，而達於人與梵（神）為一體。著<lb
n="182.07"/>重自身，故神之創造，實即吾人自身之開展為世界。易言之，天地萬物（除有生<lb
n="182.08"/>物），要皆為人類——一切眾生自體之顯現。故宇宙間，非神與被造者，非天地<lb
n="182.09"/>人三者，而為「我與世間」二類。人類之自覺自尊，達於高潮。佛教則直從人類<lb
n="182.10"/>——一切眾生本位以觀世間，脫盡創造神話。神亦眾生之一，由於迷亂不覺，妄<lb
n="182.11"/>自誇大以為能造萬物耳。人之自視最高，而一切眾生皆有佛性，則視他極平等。<lb
n="182.12"/>天地之缺陷，本為眾生自身之缺陷，吾人唯從悲智正行以淨化之，神何能為！</p></div>
<pb n="183"/><lb
n="183.01"/><div><head>九　玄叡與珍海</head><lb
n="183.02"/><p>日本之三論作家，莫如玄叡與珍海。玄叡作<title level="m">《三論大義鈔》</title>，於空有之辨，<lb
n="183.03"/>頗致殷勤，持論精而引證翔實，不可不讀之書也。然以<title level="m">《解深密經》</title>為密意說一<lb
n="183.04"/>乘，殊失嘉祥大師之旨。珍海檢文甚勤，著述頗多，甚便初學。然引地論師淨影<lb
n="183.05"/>慧遠為宗祖，竊其學以張大己宗，而三論彌失其特色。非驢非馬，誤之甚矣！</p></div><lb
n="183.06"/><div><head><choice><orig>一〇</orig><reg>十</reg></choice>　禪宗第七祖</head><lb
n="183.07"/><p>佛學重師承，而法派旁正之諍，至中國而始烈。達磨創開禪宗，五傳至黃梅<lb
n="183.08"/>，門下出慧能，神秀，因有南頓北漸之諍。六祖慧能門下，所爭尤甚！晚唐以來<lb
n="183.09"/>，公認六祖之道，以南嶽懷讓，青原行思為得法正宗。圭峰傳神會之禪，故所作<lb
n="183.10"/><title level="m">《禪源諸詮集都序》</title>，以為得六祖之道者，乃荷澤神會，神會為七祖。神會於玄<lb
n="183.11"/>宗時，首蒞京洛，定禪門宗旨，而後北人知黃梅之道在盧行者。六祖門人之能光
<pb n="184"/><lb
n="184.01"/>大法門於京洛者，以神會為第一人。然此亦如初傳五祖之道於京洛者為神秀耳，<lb
n="184.02"/>非即神會獨得正法也。南嶽下出馬祖道一，青原下出石頭希遷。<q type="嚴謹引文">「馬踏殺」</q>，<q type="嚴謹引文">「<lb
n="184.03"/>石頭路滑」</q>，而後南方之禪風，乃震撼天下，流衍為五家七宗。神會之傳，傍教<lb
n="184.04"/>以行，轉無聞焉。則亦如神會之掩蓋北宗耳，未必南嶽、青原獨得六祖之道。傳<lb
n="184.05"/>有無住者，乃六祖再傳弟子，自謂得迦葉傳來之金縷袈裟。弘法巴蜀，信衣現存<lb
n="184.06"/>云。故知六祖之徒，分化各方，固莫不自以為獨得大鑒之道。後人專以南嶽、青<lb
n="184.07"/>原為得法正宗，或專推荷澤神會，俱未見其當也！</p></div><lb
n="184.08"/><div><head><choice><orig>一一</orig><reg>十一</reg></choice>　耶穌到西藏</head><lb
n="184.09"/><p>藏典有名格薩加利塔者，謂耶穌二十歲前，曾赴印度求學，肄業於那爛陀寺<lb
n="184.10"/>。時藏王遣使來摩竭陀，聘佛教大師去西藏；眾屬意耶穌，耶穌乃應聘入藏。弘<lb
n="184.11"/>法三年，奠定藏地佛教之基。乃去故國，以大乘教猶太人，因有基督教云。此蓋<lb
n="184.12"/>以蓮華生入藏，弘法三年，西行不知所往之事實，附會耶穌幼年去埃及事，乃成
<pb n="185"/><lb
n="185.01"/>耶穌入藏之怪說。耶穌生於漢哀帝建平，被殺於光武帝建武年；而蓮華生入藏，<lb
n="185.02"/>遠在七百年後之唐世。原作者之附會，殊可驚！此與老子入胡化佛之妄說，可謂<lb
n="185.03"/>無獨有偶者也！</p></div><lb
n="185.04"/><div><head><choice><orig>一二</orig><reg>十二</reg></choice>　佛滅無大師</head><lb
n="185.05"/><p>釋迦佛在世，稱十力大師，為學眾所依歸。然釋尊以法攝眾，初不以統攝之<lb
n="185.06"/>特權者自居。故曰：<q type="寬鬆引文">「吾不攝受眾，亦無所教誡」<note resp="謝淑歆">《長阿含經》卷2：「如來不言：『我持於眾，我攝於眾。』豈當於眾有教令乎？」(CBETA, T01, no. 1, p. 15, a28-b1)</note></q>。蓋勉學者能依法不依人，自<lb
n="185.07"/>依止，法依止，自尊自律，依法律而行也。佛滅，釋沙門尊上座而重大眾，德學<lb
n="185.08"/>集團會議而主僧事，和樂為法，法門乃日以光大。有問阿難，阿難答以：如來在<lb
n="185.09"/>日，未預定繼任大師者；滅後，吾等亦未共推一人為大師。吾等依法而住，互相<lb
n="185.10"/>教誡，互相慰勉，則得一味和合如水乳。佛教之民主精神，有如此！佛不以神自<lb
n="185.11"/>居，亦不以神子或神使者自居，與弟子為師友，頗近孔子。而眾以有若似聖人，<lb
n="185.12"/>欲共奉之如孔子，為曾子所拒而不行，亦有類佛滅之無大師。然佛教有沙門團之
<pb n="186"/><lb
n="186.01"/>組織，而孔門則無。反觀世界宗教（無種族階級之限制，即人類宗教）之有組織<lb
n="186.02"/>者，耶穌死，彼得繼起而演為教皇之制。謨罕默德死，繼其任者，世為哈利發。<lb
n="186.03"/>因教主之位而起諍，蓋不知凡幾。此以神教徒，上崇神權唯一之神，下法君權唯<lb
n="186.04"/>一之君，雖有世界宗教之卓見，而卒不掩其帝國獨裁之精神，未能盡世界宗教之<lb
n="186.05"/>美也！至如君主尊孔子，孔氏子孫世襲祿位，此非所以尊孔子，適為孔門之累耳<lb
n="186.06"/>！</p></div><lb
n="186.07"/><div><head><choice><orig>一三</orig><reg>十三</reg></choice>　皆大歡喜</head><lb
n="186.08"/><p>一入中國佛寺之山門，有彌勒殿，懸「皆大歡喜」額。彌勒像作憨笑之容，<lb
n="186.09"/>大腹便便，肥碩無朋，彌勒化身布袋和尚之相也。彌勒象徵富餘，喜樂，慈和，<lb
n="186.10"/>寬容，（中國式之）健康，為國人之理想型。較之印度，西藏彌勒像之精進強毅<lb
n="186.11"/>，迥然不同。</p></div>
<pb n="187"/><lb
n="187.01"/><div><head><choice><orig>一四</orig><reg>十四</reg></choice>　道教反佛之伎倆</head><lb
n="187.02"/><p>道教，總中國舊有之神話、祭祀、陰陽、巫覡等，流衍至漢末，始漸成有組<lb
n="187.03"/>織之宗教。佛教東來，道教徒雖多所倣則剽竊，而相拒頗力。歷代之法難，類由<lb
n="187.04"/>道者從中引發之。唐以前，佛教之根柢未深，道者反佛之策，以老子化胡說為核<lb
n="187.05"/>心。老子西過流沙，不知所終，<title level="m">《史記》</title>所傳殊晦昧。適佛教自西而來，乃託為<lb
n="187.06"/>老子化胡成佛之說。老子化胡成佛，因有佛道先後之爭。佛化<choice><orig>麤</orig><reg>粗</reg></choice>獷之胡人，不適<lb
n="187.07"/>於華夏，因有夷夏之辨。餘則出家佛弟子之不拜王，遠離家庭，常被目為不忠不<lb
n="187.08"/>孝，是非其間。然南朝之佛教義學暢行，道者輒無如之何。北朝樸質，魏太武、<lb
n="187.09"/>周武帝受道流之播惑，因有滅法之舉。時入隋、唐，佛法昌明，已非老子化胡<lb
n="187.10"/>說所可鼓惑，道者乃別出反佛之道。道者託言道教之神仙，為帝族之遠祖，使皇<lb
n="187.11"/>族與道者構成血統之關係；如唐之於李耳，宋之於趙公明，而唐武與宋徽之法難<lb
n="187.12"/>又起矣！蒙元入主，佛教始藉王力，舉道經之誣辱佛教者而悉焚之。其後二教漸
<pb n="188"/><lb
n="188.01"/>趨妥協，而二教俱敝矣！</p></div><lb
n="188.02"/><div><head><choice><orig>一五</orig><reg>十五</reg></choice>　度牒與戒牒</head><lb
n="188.03"/><p>清世宗廢度牒制，代以戒牒（其實高宗時又曾用度牒），近人頗多指責，甚<lb
n="188.04"/>有謂其意在毀佛者，非也。佛子出家，何預國王事！學道貴有內心之自覺，重在<lb
n="188.05"/>身行。經教雖是所重，然何能據文義以為出家標準？編僧籍如編氓，立僧統如立<lb
n="188.06"/>守，古人每拒斥之，檢大乘經及南北朝僧史可知。世宗雖梟桀，然信佛甚真。廢<lb
n="188.07"/>試經度僧之制，蓋有見於佛教本義，崇佛非毀佛也。至近代之僧流猥雜，非一朝<lb
n="188.08"/>一夕之故。唐、宋禪興而義學衰，元代蕃僧至而僧格墮；明、清以來，政治壓迫<lb
n="188.09"/>，久已奄奄無生氣。承國族衰弱之會，受歐風美雨之侵蝕，乃日以不支耳。</p></div><lb
n="188.10"/><div><head><choice><orig>一六</orig><reg>十六</reg></choice>　僧肇與寶藏論</head><lb
n="188.11"/><p><title level="m">《傳燈錄》</title>載：姚興怒欲殺僧肇，肇乞七日假，作<title level="m">《寶藏論》</title>，論成乃受刑
<pb n="189"/><lb
n="189.01"/>。臨刑有<q type="嚴謹引文">「將頭臨白刃，猶如斬春風」<note resp="謝淑歆">《般若心經註解》卷1(CBETA, X26, no. 574, p. 954, c1 // Z 1:42, p. 39, d16 // R42, p. 78, b16)</note></q>句，後人傳為美談。然十六國春秋，傳肇<lb
n="189.02"/>公年三十一卒，姚興惜之，無被刑之事。明智旭亦疑其被殺說之無稽，而未知<title level="m">《<lb
n="189.03"/>寶藏論》</title>之為偽作也。<title level="m">《寶藏論》</title>模擬老子，全不似肇公手筆。舊來目錄，亦無<lb
n="189.04"/><title level="m">《寶藏論》</title>之名。論有<q type="嚴謹引文">「祕在形山」<note resp="謝淑歆">《寶藏論》卷1〈1 廣照空有品〉(CBETA, T45, no. 1857, p. 145, b23-24)</note></q>之句，蓋真我在纏之說，即禪家之「本來面<lb
n="189.05"/>目」或「主人翁」也。真常唯心之談，非肇公所應有。此殆唐末禪者，作<title level="m">《寶藏<lb
n="189.06"/>論》</title>，欲藉肇公之名以自重，而苦世遠之無徵，乃偽撰造論因緣以取信於人。其<lb
n="189.07"/>事始見於<title level="m">《傳燈錄》</title>，其故可知矣！僧傳謂肇公年三十一卒，不明致死之由。今<lb
n="189.08"/>詳肇公答劉遺民書云：<q type="嚴謹引文">「貧道勞疾每不佳」<note resp="謝淑歆">《高僧傳》卷6(CBETA, T50, no. 2059, p. 365, b11)</note></q>，則知其素患勞傷之疾。青年早世，<lb
n="189.09"/>其以是歟！</p></div><lb
n="189.10"/><div><head><choice><orig>一七</orig><reg>十七</reg></choice>　僧尼與帝王</head><lb
n="189.11"/><p>佛教來中國久，僧尼為帝后而帝后為僧尼者，間亦有之。僧之為帝者，有明<lb
n="189.12"/>太祖。初出家皇覺寺，後以世亂，從郭子興起兵濠滁，卒逐蒙元而光復漢河山。
<pb n="190"/><lb
n="190.01"/>以布衣而混一中華，漢高以來，一人而已！尼之稱帝者，有武則天。初出家為尼<lb
n="190.02"/>，王皇后陰令蓄髮入宮為高宗妃，次代為皇后。高宗崩，臨朝，立子而又廢之，<lb
n="190.03"/>竟移唐祚，國號周，開中國歷史未有之先例。初吐蕃強大，略天山南路四郡，則<lb
n="190.04"/>天皇帝始規復之。帝之為僧者，明建文，清順治，並有出家之說。后妃之為尼者<lb
n="190.05"/>，則南北朝來多有之。</p></div><lb
n="190.06"/><div><head><choice><orig>一八</orig><reg>十八</reg></choice>　神尼</head><lb
n="190.07"/><p><title level="m">《隋書》</title>有<title level="a">〈神尼傳〉</title>，略謂文帝——楊堅初生，有神尼來，願負保養之責<lb
n="190.08"/>，堅父母即以付之。文帝幼年生活，全在寺院中，僅歲時一歸省其父母。迨年長<lb
n="190.09"/>，始歸就傅，神尼猶歲時一過其家云。其說似離奇，而事非虛構。他日文帝之勤<lb
n="190.10"/>儉為國，自謂<q>「興於佛法」</q>。其再興周武破滅之佛法，並與此事有關。以吾觀之<lb
n="190.11"/>，文帝殆其父與尼有染而生者，為禮教所限，乃詐為夫人兒，而由尼鞠育之。事<lb
n="190.12"/>涉隱微，乃以神目之耳。明眼人讀此，當不以吾言為穿鑿也。</p></div>
<pb n="191"/><lb
n="191.01"/><div><head><choice><orig>一九</orig><reg>十九</reg></choice>　為支那堪布翻案</head><lb
n="191.02"/><p>唐時，西藏初受內地佛教之化。有支那堪布者（考得此為北系之禪者，隨金<lb
n="191.03"/>城公主入藏），弘法藏衛，唱頓悟成佛之道。印度蓮華戒至，與共辯論，支那堪<lb
n="191.04"/>布失對於當時，遂被放而不得行其道。西藏佛教，乃日化於印度晚期——神祕欲<lb
n="191.05"/>樂之教。此則公案，西藏學者，輒引為談助。如宗喀巴<title level="m">《菩提道次》</title>，即每指異<lb
n="191.06"/>義為同於支那堪布，一若支那堪布，為異見之代表者。此含有鄙視性之傳說，聞<lb
n="191.07"/>太虛大師嘗為之翻案，未詳作如何說。夫教學之短長，非一人所可得而代表，亦<lb
n="191.08"/>非徒競辯足以定是非。印度舊習，特好論辯。今日甲勝乙，佛弟子被逼改宗，然<lb
n="191.09"/>佛法豈即此而壞！明日乙勝甲，而甲又剃落出家，此又豈外義之盡失！昔如意論<lb
n="191.10"/>師以語言失次，被判為墮負。華氏城佛教，為外道所屈，竟不得鳴楗槌，過城門<lb
n="191.11"/>。競真理於唇舌之間，以空談為是非標準，假借王臣之權力以相侵軋，此印度之<lb
n="191.12"/>陋習也！佛教之末流，佛弟子熏染其間，論辯之風彌盛，思想若嚴密而落於繁瑣
<pb n="192"/><lb
n="192.01"/>纖巧。學者習於空談，於身心實益，社會利樂，轉漠然視之，而佛教雄健之風，<lb
n="192.02"/>篤實之行，蕩然無存矣！西藏佛教以神祕欲樂為尚，愧見支那堪布多矣！</p></div><lb
n="192.03"/><div><head><choice><orig>二〇</orig><reg>二十</reg></choice>　三變</head><lb
n="192.04"/><p>黃懺華敘歐陽竟無之學，初學儒凡三變，次學佛又三變，晚年歸於儒佛一貫<lb
n="192.05"/>，合而言之，亦三變也。今謂歐陽老之師楊仁老，宗<title level="m">《起信》</title>，晚年始知有唯識<lb
n="192.06"/>。歐陽老初弘唯識而闢<title level="m">《起信》</title>，此則有異仁老矣！晚年，自<title level="m">《般若》</title>而入<title level="m">《華<lb
n="192.07"/>嚴》</title>、<title level="m">《涅槃》</title>，於奘傳唯識，微感不盡。今其上足呂秋一，唯識宗古學，乃欲<lb
n="192.08"/>別奘傳唯識為唐人學以治之。以視歐陽老之宗唯識以闢<title level="m">《起信》</title>，又有間矣。若<lb
n="192.09"/>合而言之，亦得三變。</p></div><lb
n="192.10"/><div><head>二一　般若經最大</head><lb
n="192.11"/><p>龍樹讚<title level="m">《般若經》</title>，於<title level="m">《法華》</title>等一切大乘經中，<title level="m">《般若經》</title>最大。般若之
<pb n="193"/><lb
n="193.01"/>所以大，古人多難言之。成論大乘云：般若通教三乘，非獨被菩薩，義不究竟。<lb
n="193.02"/>唯識大乘云：<title level="m">《般若經》</title>但為發趣菩薩者說，非遍為一切乘，是第二時不了義之<lb
n="193.03"/>教。通則成論者抑之，別則唯識者薄之；不別不通又不得，<title level="m">《般若經》</title>何其難為<lb
n="193.04"/>！實則<title level="m">《般若經》</title>通教三乘，但為菩薩。但菩薩故深，通三乘故廣；深廣無礙，<lb
n="193.05"/>如杲日當空，平地高山，一時照卻，此<title level="m">《般若經》</title>之所以獨大歟！</p></div><lb
n="193.06"/><div><head>二二　教主</head><lb
n="193.07"/><p>日僧親鸞，娶妻生子，創真宗，盛行於日本。其後裔凡二支，以東西本願寺<lb
n="193.08"/>統攝其信眾。支長世受國家之封爵，世為教主，類道教張陵之裔。西藏佛教，舊<lb
n="193.09"/>多娶妻生子。父死，其寺產由子喇嘛繼承之。自元帝以政權畀喇嘛，西藏重復祭<lb
n="193.10"/>政一致之制。明初，宗喀巴出而矯正之，嚴戒律，重教學，於西藏佛教之貢獻特<lb
n="193.11"/>多。然以因循俗習，雖不娶妻生子，而別有轉世之制。即死者預囑（無遺囑者，<lb
n="193.12"/>由其他大喇嘛以占卜定之）死後轉生之地點、時間，屆時訪而立之。舊制父終子
<pb n="194"/><lb
n="194.01"/>及，今則前身後身相承也。乾隆以後，政權歸諸宗喀巴大弟子之轉世者，即達賴<lb
n="194.02"/>，政教復合一。然政教之大權所在，即爭競所在，致轉世常訪得多人，甚至煩累<lb
n="194.03"/>清庭，為之抽籤以定之。吾釋尊入滅，不以佛子羅睺羅繼大師位，亦未嘗自言轉<lb
n="194.04"/>世以統攝之。佛教無教主，樹二千餘年來民主之光榮！彼西藏與日本，固未知佛<lb
n="194.05"/>教之特質也！</p></div><lb
n="194.06"/><div><head>二三　十八空論</head><lb
n="194.07"/><p><title level="m">《十八空論》</title>，不詳作者名，古人以為龍樹造。詳其內容，初釋<bibl>《<title level="m">中邊分別<lb
n="194.08"/>論</title>‧<title level="a">相品</title>》</bibl>之空義，次釋<title level="a">〈真實品〉</title>之一節。此乃<title level="m">《中邊分別論》</title>之疏注，世親<lb
n="194.09"/>後人作，或即真諦所出。或者視為龍樹作，且據之以明龍樹曾說唯識，妄矣！</p></div><lb
n="194.10"/><div><head>二四　姓名之道俗辨</head><lb
n="194.11"/><p>國人之出家者，舉家居之姓名而並棄之，另作姓名曰釋某某。考之古籍，非
<pb n="195"/><lb
n="195.01"/>聖訓也。世尊姓瞿曇，來人每以瞿曇呼之，則佛之姓不改。佛之及門弟子，如大<lb
n="195.02"/>迦旃延，大迦葉，大目犍連，彌勒，賓頭盧，並是俗姓，未聞別作。或謂釋道安<lb
n="195.03"/>初以釋為姓，後<title level="m">《<choice><sic>中</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">增一<note resp="厚觀法師">《華嚴懸談會玄記》卷37：「增一阿含經至果云四河入海無復河名四姓出家皆稱釋種」(CBETA, X08, no. 236, p. 380, b5-6 // Z 1:12, p. 291, a11-12 // R12, p. 581, a11-12)</note></corr></choice>阿含經》</title>至，果有<q type="嚴謹引文">「四河入海，<choice><sic>同得鹹</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">無復異<note resp="厚觀法師">《佛祖統紀》卷36：「安曰。師莫如佛。應沙門宜以釋為姓。及增一阿含經至有云四河入海無復異名。四姓出家同稱釋氏。」(CBETA, T49, no. 2035, p. 341, a20-22)</note></corr></choice>名；四姓出家，同<choice><sic>姓<lb
n="195.04"/>為釋</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">稱<lb n="195.04"/>釋氏</corr></choice>」</q>之文。安公冥會佛經，學者乃競以釋為姓。此亦未盡然，四河入海之說，<lb
n="195.05"/>雖大部未來，而別譯已有。安公特據之以姓釋耳，何懸鑒之有！且釋迦乃氏族之<lb
n="195.06"/>稱，以佛泯階級（種姓有貴賤，即成階級）之別，乃同稱釋氏以示平等。亦以法<lb
n="195.07"/>從釋尊聞，從佛口生，名釋子也。當佛教初傳，國人之出家者，俗姓不改，如嚴<lb
n="195.08"/>浮調、朱士行等。其後，學者競以師之國名為姓，而支、竺、于、康乃雜出，殊<lb
n="195.09"/>失其本。然宋初有張慧嚴、崔慧觀、寇道淵，梁有姚道安，唐有金和尚等，並兼<lb
n="195.10"/>俗姓。迄今西南各省，猶通用張和尚、李和尚之稱。或者譏其不脫俗，而實未嘗<lb
n="195.11"/>違佛制也。名則佛世之阿難、舍利弗、金毘羅、阿那律等，並是俗名。下逮阿育<lb
n="195.12"/>王之世，帝須、耶舍、大天、摩哂陀、末闡提；及後大乘學者，馬鳴、龍樹、世<lb
n="195.13"/>親、天主，猶沿以俗名為名。一切有部說：佛謂欲作法名者，應依三尊。然此僅
<pb n="196"/><lb
n="196.01"/>有部晚期所傳，諸部則不盡然，如大眾部則多用軍字。是知改用法名，雖印度舊<lb
n="196.02"/>有，事非佛制。至密宗興，乃無一不取密名矣！</p></div><lb
n="196.03"/><div><head>二五　曇影與曇晷</head><lb
n="196.04"/><p>經錄傳：什公譯<title level="m">《成實論》</title>，曇晷筆受。曇晷名不見僧傳，今謂即曇影字形<lb
n="196.05"/>之訛也。影助什公譯經，見<title level="m">《成實論》</title>之<choice><orig>諍辨</orig><reg>諍辯</reg></choice>往返，頗恨其支離，乃結為五番以<lb
n="196.06"/>呈什，什公善之。影之致力<title level="m">《成實》</title>如此，蓋筆受之人也。</p></div><lb
n="196.07"/><div><head>二六　布袋和尚</head><lb
n="196.08"/><p><cit><bibl><title level="m">《傳燈錄》</title>載：布袋和尚</bibl><q type="嚴謹引文">「形<choice><sic>栽</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">裁<note resp="厚觀法師">《景德傳燈錄》卷27：「形裁腲[3](烏罪切)脮[4](奴罪切)蹙額皤腹」(CBETA, T51, no. 2076, p. 434, a20)[3]〔烏罪切〕－【明】。[4]〔奴罪切〕－【明】。</note></corr></choice>腲脮，蹙額皤腹」</q></cit>；<q type="嚴謹引文">「入廛肆聚落，見物則<lb
n="196.09"/>乞」<note resp="謝淑歆">《景德傳燈錄》卷27(CBETA, T51, no. 2076, p. 434, a22)</note></q>。宋代已<q type="嚴謹引文">「四眾競圖其像」<note resp="謝淑歆">《景德傳燈錄》卷27(CBETA, T51, no. 2076, p. 434, b27)</note></q>。解脫而無所拘禁之風格，大有<q>「遊戲人間樂太<lb
n="196.10"/>平」</q>之概，實與南宋之濟公相類。然以傳為彌勒化身，受中國佛教界尊嚴之供奉<lb
n="196.11"/>。迨布袋和尚像傳入日本，圖像歌贊甚多。因其<q>「以一杖荷一布囊」</q>，與大黑天
<pb n="197"/><lb
n="197.01"/>像相類似，為日本人視作福德之神。「布袋蛭兒引頸圖」，「大黑布袋博奕圖」<lb
n="197.02"/>，「布袋醉後欠申圖」，真所謂：<q>「終日酒肆魚行，何妨遊戲放蕩」</q>。雖風顛遊<lb
n="197.03"/>戲，寓灑脫於滑稽幽默之中，宜其為人所好，然其汙損佛法亦甚矣！</p></div><lb
n="197.04"/><div><head>二七　大黑天</head><lb
n="197.05"/><p>摩訶迦羅，譯為大黑，本印度之戰鬥神，一面八臂或三面六臂，為摩醯首羅<lb
n="197.06"/>天化身。佛教初視為夜叉或龍神，迨密典乃說為大日如來化身。義淨西遊天竺時<lb
n="197.07"/>，大黑天「手把金囊」像，供奉於廚側或庫前，已成為護持三寶，財富飲食之神<lb
n="197.08"/>矣！</p></div><lb
n="197.09"/><div><head>二八　一陰一陽之為道</head><lb
n="197.10"/><p><title level="m">《易》</title>曰：一陰一陽之為道。乾坤初擬於父母，翕闢本形乎性交。初民驚於<lb
n="197.11"/>男女生育之奇，於性交有神祕之感，乃以此而類推宇宙生化。基此而漸入文明，
<pb n="198"/><lb
n="198.01"/>乾坤陰陽乃轉化為正反、奇偶——宇宙間相拒相和之理。雖男女之道，為家庭之<lb
n="198.02"/>本，而不復神祕視之。然一陰一陽之道，積古傳來之方士，仍有採陰補陽，素女<lb
n="198.03"/>房中之術，視為成仙之祕要。雖此道源遠流長，究不無狂愚妖誕之感！梵語三摩<lb
n="198.04"/>鉢底，譯義為等至，蓋形容二者之平等相應，而達渾融一體之地。印度初亦用以<lb
n="198.05"/>稱男女之交合，故<cit><bibl><title level="m">《婆沙》</title>有</bibl><q>「陰陽等至」</q></cit>（或譯雌雄等至）之名。遍行外道，<lb
n="198.06"/>與中國之方士相類，素有性之崇拜，漸發為男女和合之祕道。佛法中，三摩鉢底<lb
n="198.07"/>為定之一名，以形容從修定而到達身心平等，心與境融之境地。迨密宗繼起，融<lb
n="198.08"/>攝遍行外道之術為成佛方便，乃美性交為入定矣。</p></div><lb
n="198.09"/><div><head>二九　中國佛教與邊地民族</head><lb
n="198.10"/><p>我國佛教之弘盛，有關於外族同化及邊地民族者至鉅。即如大乘八宗：三論<lb
n="198.11"/>宗之自北地而南傳者，為攝山僧朗，朗乃高麗（實為遼東人，時屬高麗）人。大<lb
n="198.12"/>成者嘉祥吉藏，則為安息族之華化者。唯識宗，傳玄奘之學者，首推慈恩窺基；
<pb n="199"/><lb
n="199.01"/>基為尉遲敬德猶子，系出于闐。華嚴宗亦稱賢首宗，賢首法藏，系出康居。禪宗<lb
n="199.02"/>，大興其道者盧慧能，系出嶺南華猺雜處之地，五祖稱之為獦獠。密宗則三大士<lb
n="199.03"/>並由外來。唯天臺、淨、律，純由華族弘布而完成之。又如四大名山：普陀山興<lb
n="199.04"/>起於日本之慧鍔，九華山興起於新羅之地藏，五臺山地接北胡，峨嵋山則處西南<lb
n="199.05"/>夷，歷為蒙、藏信仰重心。我國佛教得力於外族同化及邊地民族，亦即有助於民<lb
n="199.06"/>族間之協和同化也。</p></div><lb
n="199.07"/><div><head><choice><orig>三〇</orig><reg>三十</reg></choice>　老子生而髮白</head><lb
n="199.08"/><p>神仙傳謂：老子處胎八十年而生，生而髮白，因名為老子。然此非道家之舊<lb
n="199.09"/>說，元魏吉迦夜所出<cit><bibl><title level="m">《付法藏因緣傳》</title><biblScope type="卷" n="5">（卷五）</biblScope>云：</bibl><q type="嚴謹引文">「脇比丘由昔業故，在母胎<lb
n="199.10"/>中六十餘年，既生之後，鬢髮皓白」</q><note resp="謝淑歆">《付法藏因緣傳》卷5(CBETA, T50, no. 2058, p. 314, c1-2)</note></cit>。老子生而髮白，實取諸佛教之傳說。然脇<lb
n="199.11"/>比丘故事，更別有傳說為據。佛世有比丘名「上座」，<title level="m">《婆沙論》</title>釋其得名因緣<lb
n="199.12"/>，即謂處胎六十年而生，生而髮白。<title level="m">《婆沙論》</title>編集於西元二世紀，遠在<title level="m">《付法
<pb n="200"/><lb
n="200.01"/>藏傳》</title>之前。是則上座之傳說，一轉而為脇比丘故事，再轉而為老子。傳說多變<lb
n="200.02"/>，亦甚久矣！</p></div><lb
n="200.03"/><div><head>三一　將心來與汝安</head><lb
n="200.04"/><p>舊傳達磨宗風，答語每從反詰問處著手。如慧可見達磨，乞與安心法。達曰<lb
n="200.05"/>：<q type="嚴謹引文">「將心來與汝安」<note resp="謝淑歆">《景德傳燈錄》卷3(CBETA, T51, no. 2076, p. 219, b22)</note></q>！可曰：<q type="嚴謹引文">「覓心了不可得」<note resp="謝淑歆">《景德傳燈錄》卷3(CBETA, T51, no. 2076, p. 219, b22)</note></q>。達曰：<q type="嚴謹引文">「與汝安心竟」<note resp="謝淑歆">《景德傳燈錄》卷3(CBETA, T51, no. 2076, p. 219, b23)</note></q>。僧璨<lb
n="200.06"/>之見慧可，可曰：<q type="嚴謹引文">「將罪來與汝懺」<note resp="謝淑歆">《景德傳燈錄》卷3(CBETA, T51, no. 2076, p. 220, c16-17)</note></q>！道信之見僧璨，璨曰：<q type="嚴謹引文">「誰縛汝」<note resp="謝淑歆">《景德傳燈錄》卷3(CBETA, T51, no. 2076, p. 221, c20)</note></q>！出言<lb
n="200.07"/>之旨趣並同，實則此是大乘顯示勝義之一式。約理，則於無自性處顯空性；約行<lb
n="200.08"/>，則於絕情見處體實性。此如<bibl>《<title level="m">般若經</title>‧<title level="a">三假品</title>》</bibl>，佛命須菩提<q type="寬鬆引文">「為菩薩摩訶薩<lb
n="200.09"/>說般若波羅蜜」<note resp="謝淑歆">《摩訶般若波羅蜜經》卷2〈7 三假品〉：「汝當教諸菩薩摩訶薩般若波羅蜜」(CBETA, T08, no. 223, p. 230, b22-23)</note></q>。須菩提乃曰：菩薩不可得，般若不可得，我云何能為菩薩說般<lb
n="200.10"/>若？佛因而印成之曰：如是！如是！若知菩薩不可得，般若不可得，即是為菩薩<lb
n="200.11"/>說般若。一反來問以為答，方等、般若經，實多其例。</p></div>
<pb n="201"/><lb
n="201.01"/><div><head>三二　北土重禪</head><lb
n="201.02"/><p>曇無最為北土之涅槃學者，魏太武中，曾預釋老先後之辨，舉<title level="m">《漢法本內傳<lb
n="201.03"/>》</title>以證之。<title level="m">《洛陽伽藍記》</title>載：曇無最死後，入冥中，見一比丘來，冥官禮敬甚<lb
n="201.04"/>恭。詢之，禪師也。最自以弘贊涅槃，功德難思，而不為冥官所重，心殊不平。<lb
n="201.05"/>冥官告以道在心行，說法不如禪，非故為厚薄也。以此足覘北地之重禪輕教，無<lb
n="201.06"/>惑乎達磨門下之不立文字，能日益弘大！</p></div><lb
n="201.07"/><div><head>三三　求生東方</head><lb
n="201.08"/><p>北齊真玉，初修求生西方之淨業甚虔。後聞東方有蓮華藏淨土，乃慨然歎曰<lb
n="201.09"/>：<q>「人競西往，更無東向」</q>，其如東方世界何？乃迴心求生東方淨土，臨終如願<lb
n="201.10"/>往生。此老於淨土念佛法門，可謂獨具隻眼！如淨業成就，十方淨土固得隨願往<lb
n="201.11"/>生者也！</p></div>
<pb n="202"/><lb
n="202.01"/><div><head>三四　女王與大雲經</head><lb
n="202.02"/><p>女子不得作輪王，聲聞法中有此說，大乘則不然。北涼曇無讖所譯<title level="m">《大雲經<lb
n="202.03"/>》</title>，佛記會中天女，當來以女身作轉輪王，護持正法。唐武后之敢於移唐祚稱帝<lb
n="202.04"/>，開中國政治史上空前絕後之奇<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>，<title level="m">《大雲經》</title>與有力焉。當時僧尼，為<title level="m">《大雲<lb
n="202.05"/>經》</title>潤飾、注釋，為武后宣傳，頒<title level="m">《大雲經》</title>於天下，以示天命所在。武后稱天<lb
n="202.06"/><choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>金輪聖帝，實本於此。時菩提流志來中國，迻譯聖典，為武后所尊敬。其新譯<lb
n="202.07"/>之<title level="m">《寶雲經》</title>，較之舊譯<title level="m">《寶雨經》</title>，獨多天女受記作輪王事，蓋取<title level="m">《大雲經》</title><lb
n="202.08"/>說以糅合之。然<title level="m">《大雲經》</title>之本義，實指南印度案達羅王朝。如經（卷<choice><sic>四</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">六<note resp="厚觀法師">《大方等無想經》卷6〈37 增長健度〉：「我涅槃已七百年後，是南天竺，有一小國，名曰無明。彼國有河，名曰黑闇，南岸有城，名曰熟穀，其城有王，名曰等乘。其王夫人，產育一女，名曰增長，其形端嚴，人所愛敬，護持禁戒，精進不惓。其王國土，以生此女[1]故，穀米豐熟，快樂無極，人民熾盛，無有衰耗、病苦、憂惱、恐怖、禍難，成就具足一切吉事。隣比諸王，咸來歸屬。有為之法，無常遷代，其王未免，忽然崩亡。「爾時，諸臣即奉此女，以繼王嗣。女既承正，威伏天下，閻浮提中所有國土，悉來承奉，無拒違者。女王自在，摧伏邪見，為欲供養佛舍利故，遍閻浮提起七寶塔，齎持雜綵，上妙幡蓋，栴檀妙香，周遍供養。見有護法、持淨戒者，供養恭敬；見有破戒、毀正法者，呵責毀辱，令滅無餘。具足修習十波羅蜜，受持五戒，拯濟貧窮，教導無量一切眾生，說《大雲經》以調其心。若聞大乘方等經者，恭敬供養，尊重[2]讚漢。滿二十年，受持、讀誦、書寫、解說是《大雲經》，然後壽盡」(CBETA, T12, no. 387, p. 1107, a8-26)[1]〔故〕－【宋】【元】【明】【宮】。[2]讚漢＝讚歎【宋】【元】【明】【宮】。</note></corr></choice>）云：<lb
n="202.09"/><q type="嚴謹引文">「我涅槃已七百年後，是南天竺有一小國，名曰無明。……其城有王，名曰等乘<lb
n="202.10"/>。其王夫人產育一女，名曰增長。……諸臣即奉此女以繼王嗣。……滿二十年，<lb
n="202.11"/>受持、讀誦、<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">書寫、解說</corr></choice>是《大雲經》，然後壽盡」</q>。此則南印度別有女王，不關我中國。古人附會<lb
n="202.12"/>其事，不知何以通經！</p></div>
<pb n="203"/><lb
n="203.01"/><div><head>三五　十六羅漢因果識見頌</head><lb
n="203.02"/><p><title level="m">《十六羅漢因果識見頌》</title>一卷，日本<title level="m">《續藏經》</title>，收入失譯中，非也。頌凡十六<lb
n="203.03"/>章，每章為三段。一、頌羅漢之事<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>神力，依<title level="m">《法住記》</title>。二、頌因果人天善行<lb
n="203.04"/>，間及我國之俗習。三、頌識見，即<q type="嚴謹引文">「識自本心，見自本性」<note resp="謝淑歆">《六祖大師法寶壇經》卷1(CBETA, T48, no. 2008, p. 348, c11)</note></q>之意，十九出<title level="m">《壇<lb
n="203.05"/>經》</title>。此雜湊而成之偈頌，實中國禪者不立文字之文字也！</p></div><lb
n="203.06"/><div><head>三六　禪門之風格</head><lb
n="203.07"/><p>我國之禪者，雖以宗門自居，凌轢諸家，似乎高不可及。然就其風度言之，<lb
n="203.08"/>則禪宗之初，頗近於一分聲聞行者。四事恬澹，有頭陀之風；重實踐，不以論說<lb
n="203.09"/>為重；有法堂而不立佛殿；經行坐禪於山邊林下，隨適而安；解脫之心甚切，所<lb
n="203.10"/>謂<q type="寬鬆引文">「己事未明，如喪考妣」</q>；隨聞悟入；凡此莫非古代聲聞佛教之遺風。然禪者<lb
n="203.11"/>衣食隨緣，不拘於三衣、中食；多從事勞作，如百丈之一日不作，一日不食；自
<pb n="204"/><lb
n="204.01"/>始即別立禪院，與律寺異，迥異於古代。嘗考大眾部初分，有<choice><orig>鷄</orig><reg>雞</reg></choice>胤部，衣食等一<lb
n="204.02"/>切隨緣，重行證而不務講說，精進過餘人。達磨自南天竺來，唱<q type="嚴謹引文">「南天竺一乘宗<lb
n="204.03"/>」<note resp="謝淑歆">《新修科分六學僧傳》卷16(CBETA, X77, no. 1522, p. 211, a20-21 // Z 2B:6, p. 357, a2-3 // R133, p. 713, a2-3)</note></q>，疑與之有淵源。至於禪者所悟，以達磨所傳二入、四行觀之，則藏心本淨之<lb
n="204.04"/>見也。然離言一句，大小所共，乃至外道有絕言見。淺深萬類，唯智者能勘印之<lb
n="204.05"/>耳！</p></div><lb
n="204.06"/><div><head>三七　土地菩薩</head><lb
n="204.07"/><p>國人每稱土地、城隍等為菩薩，頗嫌於神佛不分。今之學者，每舉而闢之。<lb
n="204.08"/>然<title level="m">《華嚴》</title>、<title level="m">《涅槃》</title>等大乘經，有主山神、主地神、主城神等，並是菩薩。祕<lb
n="204.09"/>密教中，則鬼畜諸天，尤多佛菩薩化現，或如來內眷屬。夫印度群神，大乘得視<lb
n="204.10"/>為菩薩而融攝之；中國之土地、城隍，安見其不得為菩薩？神祕而泥古之學者，<lb
n="204.11"/>有以語我來！</p></div>
<pb n="205"/><lb
n="205.01"/><div><head>三八　佛教之年節</head><lb
n="205.02"/><p>佛教有安居之制，於七月十五日（或八月十五日）解制。屆時，比丘受歲（<lb
n="205.03"/>加一歲），行自恣法，衣食住之受用，得豐樂隨意。信眾群來集會，布施作福，<lb
n="205.04"/>蓋佛教之年節也。此日，稱佛歡喜日；此如父母見子女之長成，為之欣悅。釋尊<lb
n="205.05"/>在世，舊有此制。傳說佛為拔濟目蓮生母之餓鬼苦，教於佛歡喜日供佛作福，因<lb
n="205.06"/>有盂蘭盆會。佛入滅已，乃有灌頂會、菩提會、涅槃會、阿難大會、羅雲大會等<lb
n="205.07"/>。迨大乘教興，因有文殊會、觀音會、地藏會等。亦有於祖師誕大為點綴者，如<lb
n="205.08"/>西藏之於宗喀巴等。吾意七月十五日，為佛子年節；而俗稱中元，存孝思之美德<lb
n="205.09"/>，可謂道俗兼美！如略其懺燄之繁儀，行自恣之法，一年一度之大會，不亦甚可<lb
n="205.10"/>美哉！</p></div><lb
n="205.11"/><div><head>三九　讀新原人論</head>
<pb n="206"/><lb
n="206.01"/><p>人生之任情而動者，不覺也。知以節情而暢其情者，暢其情則為功利，節其<lb
n="206.02"/>情而為道義，義利戰於胸次，似覺而實未覺也。情得智泯而淨化之者，以智泯情<lb
n="206.03"/>則聲聞之己利行，以智化情則菩薩之普賢行，情智未免於起伏，分覺也。任智而<lb
n="206.04"/>行者，情以智轉而智在情中，人生之極致，大悲大智之大覺也。以是觀之，道家<lb
n="206.05"/><q type="嚴謹引文">「畸於人而侔於天」<note resp="謝淑歆">《莊子內篇註》卷4(CBETA, L153, no. 1636, p. 443, a1)</note></q>，近聲聞之己利行。儒者<q type="嚴謹引文">「極高明而道中庸」</q>，近菩薩之普<lb
n="206.06"/>賢行。有高山仰止之心，無達本情忘之術，似而未真，宜乎有<q type="嚴謹引文">「聖人亦有所不知<lb
n="206.07"/>」</q>之歎！馮芝生作<title level="m">《新原人論》</title>，曾不能知人生進程之分齊。欲以形式之概念，<lb
n="206.08"/>擬議於現量之正覺！知佛教之有己利行，而不知菩薩之有普賢行。陷入理學窠臼<lb
n="206.09"/>，悠悠於「二氏」之濫調，安見其能原人也！</p></div></div>
<pb n="207"/><lb
n="207.01"/><div><head>四、中華大藏經序<note type="editorial">民國五二年撰</note></head><lb
n="207.02"/><p>佛法為一切智者之學，稱實相之理，盡法界之量，備通世出世法，以修身為<lb
n="207.03"/>本，而達自覺覺他之極則者也。粵自能仁<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>教，賢聖輩出。法肇五天，歷千五百<lb
n="207.04"/>年而晦隱；化流四土，竟二千餘載而方隆。傳通人世，今有三焉：巴利文系之錫<lb
n="207.05"/>蘭三藏，詳於初五百年之聲聞，法化遍緬、泰、寮、柬。蕃藏文系之西藏二部，<lb
n="207.06"/>詳於後五百年之祕密，流風被滿、蒙、青、康。吾中華之華文系大藏，特詳於中<lb
n="207.07"/>五百年之菩薩學。上則聲聞三藏，既眾部以兼明；下則祕密經軌，亦大體已斯具<lb
n="207.08"/>。歷代持弘，餘惠遠及於越南、韓、日。</p><lb
n="207.09"/><p>原華文之聖典譯傳，起於漢元壽。佛書編目，著於晉道安。大藏刊行，始於<lb
n="207.10"/>宋開寶。由中華傳韓、日，集錄刊布，代有勝業；刊行藏經而可考見者，蓋三十<lb
n="207.11"/>二種矣。佛法為究極無上之道，隨機利見，流衍不同，而唯華文大藏，足以統五
<pb n="208"/><lb
n="208.01"/>天千五百年聖學之全；窮源竟委，得以見佛乘一味之真。吾中華佛子，寧不引以<lb
n="208.02"/>自慶耶！</p><lb
n="208.03"/><p>今也變亂日亟，異說方張。值文化日新之世，民族貞元之會，自宜整理大藏<lb
n="208.04"/>，充實而發揚之，平人心地以<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>世大同。此固識者所共知，宜文六長者發起修訂<lb
n="208.05"/><title level="m">《中華大藏經》</title>，而得朝野緇素所共贊也！</p><lb
n="208.06"/><p>修訂<title level="m">《中華大藏經》</title>，廣之以四大法類，內容體例，屈序及綱要，言之詳矣。試<lb
n="208.07"/>復贅言之。一、歷代華文藏典，多少互異，存沒不同，今盡舉歷代藏經，去其重<lb
n="208.08"/>出，綜為一部，曰選藏，實歷代藏經之集成也。二、元明以來，蕃藏、巴利之文<lb
n="208.09"/>，或有選譯；古德著述，遺珍非一。今採集得四百餘部，編之曰續藏。極續藏之<lb
n="208.10"/>量，可總攝蕃藏、巴利聖典之譯為華文者。雖譯華非一日之功，而立此大類，固<lb
n="208.11"/>當續續不已，期乎靡遺。三、華文佛典之傳布世界，首賴迻譯。取今之已譯英文<lb
n="208.12"/>者而輯之曰譯藏。據此意而引申之，則自小品以至大部，自英語而及餘文，契時<lb
n="208.13"/>應機，譯藏之業，固方興而未艾。四、總目錄，集一切佛典目錄，以備稽考，允
<pb n="209"/><lb
n="209.01"/>治佛學之要事。總此以論，選藏似多而易成；續藏、譯藏，始雖簡而畢也鉅。統<lb
n="209.02"/>四大法類以成<title level="m">《中華大藏經》</title>，雖續譯之功，事有所待；選藏之名，人或未喻。而其<lb
n="209.03"/>董理集成華文大藏經之固有，編續集以充益之，譯外文以弘通之，思之深而慮也<lb
n="209.04"/>密，期心遠大，非吾中華民族性之博大高明，其何以能此。時歷八年，選藏既成<lb
n="209.05"/>。印謬忝發起之列，謹申序讚，以誌隨喜云爾。中華民國五十二年六月，慧日沙<lb
n="209.06"/>門印順謹序。</p></div>
<pb n="210"/>
<pb n="211"/><lb
n="211.01"/><div><head>五、<choice><orig>楞嚴經<note place="inline2" rend="font-size:medium;color:black">研究<lb/>攝論</note>合刊序</orig><reg>楞嚴經攝論、楞嚴經研究合刊‧序</reg></choice><note type="editorial">民國五七年撰</note></head><lb
n="211.02"/><p>今之世，非唯神唯物聚訟之世耶？非異見紛紜，而一以資本經濟為所歸趣之<lb
n="211.03"/>世耶？非西方異見諍執，泛濫橫決於全球之世耶？吾中華民族，為經濟之所厄，<lb
n="211.04"/>武力之所脅，積久而民失其所信，聖教衰而政治多紛擾；百年來事，思之固無不<lb
n="211.05"/>為之長太息也！太虛大師生於斯世，現菩薩身。本整僧以救教，弘教以護國，興<lb
n="211.06"/>中國以救世界之悲願，而以革新僧制，淨化人生，鼓鑄世界性之文化為事。其智<lb
n="211.07"/>也深，其願也切，四十年如一日，非乘願再來，其有能德業如斯之盛者乎！嘗探<lb
n="211.08"/>大師之遺教景行，而知其本於中國佛法之體會與融通。唯其悟解之深，乃能極其<lb
n="211.09"/>應用之妙。大師之道，出世而入世，非趨時戀世之可比也！</p><lb
n="211.10"/><p>距大師之上生，二十年矣。舊曆臘月十八日，值大師八十壽辰。子寬長者來<lb
n="211.11"/>訪，思有以為大師壽。慨今國土未復，而聖教之憂患方深，正大師悲願之所不能
<pb n="212"/><lb
n="212.01"/>自已者。為大師壽，其唯闡大師之道乎！乃商印大師遺著<title level="m">《楞嚴經攝論》</title>、<title level="m">《楞<lb
n="212.02"/>嚴經研究》</title>。二書為大師早期之作，為大師思想之宗本，而本此以發為護教護國<lb
n="212.03"/>之願行者。以此為紀念，謀中國佛教文化之復興；唯佛教之復興，乃足以壽大師<lb
n="212.04"/>耳！民國五十七年十二月五日，印順謹序於報恩小築。</p></div>
<pb n="213"/><lb
n="213.01"/><div><head>六、法句序<note type="editorial">民國四一年撰</note></head><lb
n="213.02"/><p><title level="m">《法句》</title>（<foreign xml:lang="sa">Dharmapada</foreign>），是從佛說中錄出的偈頌集。<cit><bibl><title level="m"><choice><orig>《智度論》</orig><reg>《大智度論》</reg></choice></title><biblScope type="卷" n="33">（卷三<lb
n="213.03"/>三）</biblScope>說：這是</bibl><q type="嚴謹引文">「<choice><sic>佛</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">諸<note resp="厚觀法師">《大智度論》卷33〈1 序品〉：「諸弟子抄集要偈」(CBETA, T25, no. 1509, p. 307, b2)</note></corr></choice>弟子抄集要偈」</q></cit>；十二分教中，屬於優陀那（<foreign xml:lang="x-sa-pi">Udāna</foreign>）（參<bibl><title level="m">《俱<lb
n="213.04"/>舍論》</title><biblScope type="卷" n="1"><choice><orig></orig><reg>卷</reg></choice>一</biblScope></bibl>）。宋譯的<title level="m">《法句》</title>，題作<title level="m">《法集要頌》</title>，即是法優陀那的義譯。</p><lb
n="213.05"/><p>據一切有部的傳說：<cit><q type="嚴謹引文">「佛去世後，大德法救（<foreign xml:lang="sa">Dharmatrāta</foreign>）展轉<choice><sic>隨</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">得<note resp="厚觀法師">《阿毘達磨大毘婆沙論》卷1：「佛去世後大德法救。展轉得聞隨順纂集制立品名。謂集無常頌立為無常品。乃至集梵志頌立為梵志品」(CBETA, T27, no. 1545, p. 1, b18-20)</note></corr></choice>聞，隨<lb
n="213.06"/>順纂集，制立品名：謂集無常頌立為〈無常品〉，乃至<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">集</corr></choice>梵志頌立為〈梵志品〉」</q><bibl>（<title level="m">《婆沙論》</title><lb
n="213.07"/><biblScope type="卷" n="1">卷一</biblScope>）</bibl></cit>；即指<title level="m">《法句》</title>而說。然吳支謙（西元二三〇頃作）的<cit><bibl><title level="a">〈法句偈序〉</title>說：<lb
n="213.08"/></bibl><q type="嚴謹引文">「五部沙門，各自鈔眾經中四句六句之偈，比次其義，條別為品。……故曰法句<lb
n="213.09"/>」</q><note resp="謝淑歆">《法句經》卷1(CBETA, T04, no. 210, p. 566, b23-26)</note></cit>。法救為西元前一世紀人，他應該是改編者。從五部沙門的各集<title level="m">《法句》</title>而說<lb
n="213.10"/>，大抵先有名為<title level="m">《法句》</title>的偈頌集，等到部派分流，各部又各有增編、改編。但<lb
n="213.11"/>既然都是從佛經中集出，也就不致因再編而損減了價值。</p>
<pb n="214"/><lb
n="214.01"/><p><title level="m">《法句》</title>，或譯法<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>。法是佛弟子所行與所證的。<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>是形<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>、足<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>。依足<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice><lb
n="214.02"/>去尋求，可以達到所到的地方。引申此義，聚集多「名」，能因此而圓滿的詮表<lb
n="214.03"/>意義，即名為句（此如中國所說的「筌蹄」）。釋尊的教說，不外乎「法說、義<lb
n="214.04"/>說」；略集詮法詮義的要偈，即名為「法句」、「義句」。與<title level="m">《法句》</title>相對的「<lb
n="214.05"/>義句」，見於法藏部的<bibl><title level="m">《四分律》</title><biblScope type="卷" n="39 54">（卷三九、五四）</biblScope></bibl>，與我國舊譯的<title level="m">《義足經》</title><lb
n="214.06"/>相合；在其他的學派中，稱為<title level="m">《義品》</title>。釋尊的時代，億耳於佛前誦<title level="a">〈義品〉</title>；<lb
n="214.07"/>古典的<cit><bibl><title level="m">《雜阿含經》</title>，說到</bibl><q type="寬鬆引文">「誦說法句」</q><note resp="謝淑歆">《雜阿含經》卷49：「誦習[22]法句偈」(CBETA, T02, no. 99, p. 362, c16)[22]法句Dhammapada.。</note></cit>。這類法義的要集，釋尊住世的時代，<lb
n="214.08"/>已經存在，實是最古的成文佛典。支謙序說：<q type="寬鬆引文">「其在天竺，始進業者，不學《法句》<lb
n="214.09"/>，謂之越敘。此乃始進者之鴻漸，深入者之奧藏」<note resp="謝淑歆">《法句經》卷1：「其在天竺，始進業者不學《法句》，謂之越敘。此乃始進者之洪漸、深入者之奧藏也」(CBETA, T04, no. 210, p. 566, c18-20)</note></q>！意義深長而切要，偈頌又便<lb
n="214.10"/>於讀誦。一直到現在，錫蘭等處還是以<title level="m">《法句》</title>為初學者的入門書。其實，這不<lb
n="214.11"/>但是<q type="寬鬆引文">「始進者之鴻漸」</q>，還是<q type="嚴謹引文">「深入者之奧藏」</q>呢！</p><lb
n="214.12"/><p>支謙的<cit><bibl><title level="a">〈法句偈序〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「法句經別有數部：有九百偈，或七百偈，及五百<lb
n="214.13"/>偈」</q><note resp="謝淑歆">《法句經》卷1(CBETA, T04, no. 210, p. 566, b16-17)</note></cit>。在支謙以前，中國已有<title level="m">《法句》</title>初譯的七百偈本。如說：<q type="嚴謹引文">「近世葛氏，傳
<pb n="215"/><lb
n="215.01"/>七百偈」<note resp="謝淑歆">《法句經》卷1(CBETA, T04, no. 210, p. 566, b27)</note></q>。但在我國的譯經史上，已無可考見。維祇難於黃武三年（西元二二四<lb
n="215.02"/>）到武昌來，支謙從他受<title level="m">《法句偈》</title>，是第二譯的五百偈本。但<q type="嚴謹引文">「譯所不解，則<lb
n="215.03"/><choice><sic>缺</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">闕<note resp="厚觀法師">《法句經》卷1：「譯所不解則闕不傳，故有脫失」(CBETA, T04, no. 210, p. 566, c15-16)</note></corr></choice>不傳，故有脫失」</q>。後來，支謙又從竺將（或作律，或作持）炎，重新校定。<lb
n="215.04"/>竺將炎所傳的，又多了十三品，成為三十九品，七百五十二偈；即是現存的吳譯<lb
n="215.05"/><title level="m">《法句經》</title>本。這應該與葛氏的七百偈本相近吧！這已是第三譯了。考究起來，<lb
n="215.06"/>維祇難的五百偈本，實與錫蘭（銅鍱部）所傳的<title level="m">《法句》</title>，大致相當。如現存吳<lb
n="215.07"/>本的三十九品中：</p>
<list>
<lb n="215.08"/><item>無常品一───言語品八…………錫蘭本缺</item>
<lb n="215.09"/><item>雙要品九───愛欲品三二</item>
<lb n="215.10"/><item>利養品三三…………………………錫蘭本缺</item>
<lb n="215.11"/><item>沙門品三四──梵志品三五</item>
<lb n="215.12"/><item>泥洹品三六──吉祥品三九………錫蘭本缺</item>
</list><lb
n="215.13"/><p>錫蘭傳本，恰好缺十三品（十三品共二五七偈）。維祇難所傳的二十六品，
<pb n="216"/><lb
n="216.01"/>為四百九十五偈，雖與錫蘭本不能盡合（次第是十九相合的），大體可說一致。<lb
n="216.02"/>至少，這是大陸分別說系（銅鍱部也屬分別說系），如化地或法藏部等所傳，與<lb
n="216.03"/>銅鍱部相近。到西晉惠帝末年（西元三〇五頃），法炬與法立，譯<title level="m">《法句譬喻經<lb
n="216.04"/>》</title>四卷。這是<title level="m">《法句》</title>的解說——敘事由與釋頌義。品目與竺將炎本一致，但僅<lb
n="216.05"/>是一分而已（<title level="m">《法句偈》</title>多依舊譯）。姚秦皇初五年到六年（西元三九八——三九九<lb
n="216.06"/>），僧伽跋澄與佛念，譯<title level="m">《出曜<note type="authorial">（出曜即優陀那的意譯）</note>經》</title>三〇卷。所解說的<lb
n="216.07"/><title level="m">《法句偈》</title>，<cit><q type="嚴謹引文">「集比一千章，立為三十三品」</q><note resp="謝淑歆">《出曜經》卷1(CBETA, T04, no. 212, p. 609, b27-28)</note><bibl>（<choice><orig>經序</orig><reg>《<title level="m">出曜經</title>‧<title level="a">序</title>》</reg></choice>）</bibl></cit>。從<title level="a">〈無常品〉</title>第一，到<title level="a">〈梵志<lb
n="216.08"/>品〉</title>三十三；這是一切有部所傳的法救集本。宋太宗時（西元九九〇頃），天息災<lb
n="216.09"/>譯<title level="m">《法集要頌》</title>四卷，與三十三品，近一千章的數目相合，引用秦譯的原頌極多<lb
n="216.10"/>。約<title level="m">《法句偈》</title>說，這是第四譯、第五譯了。支謙傳說的九百偈本，大抵即指這<lb
n="216.11"/>有部所集本而說。銅鍱部所傳的巴利語本，法舫法師在錫蘭時，曾有一譯稿。可<lb
n="216.12"/>惜不曾精勘整理，他就去世了！最近由了參法師譯為華文，參考舫師的舊稿，只<lb
n="216.13"/>引用了數頌，其他都從新譯出。這在我國<title level="m">《法句偈》</title>的譯史中，是第六譯。</p>
<pb n="217"/><lb
n="217.01"/><p>記得，三十五年暮春，我與了師在重慶分別，他去錫蘭修學而我回浙江。竟<lb
n="217.02"/>是六個年頭了！今已開始迻譯，這真是值得慶慰的！巴利語的聖典，希望能不斷<lb
n="217.03"/>的譯出來！錫蘭來信，要我寫一篇序。我不會巴利文典，從何談起！所以略述<title level="m">《法<lb
n="217.04"/>句偈》</title>的譯史以代序。</p><lb
n="217.05"/><p>我覺得：一切佛法，同源於釋尊的身教、語教。在後後的流傳中，或重於句<lb
n="217.06"/>義的集理，或重於微言的發揮；或寧闕無濫的偏於保守，或適應無方而富於進取<lb
n="217.07"/>；或局而不通，或濫而不純：這才因時因地而成為眾多的學派。現存的一切佛教<lb
n="217.08"/>，一切聖典，都染有部派的色彩。現代的佛教者，應該兼收並蓄。從比較的研考<lb
n="217.09"/>中，了解他的共通性與差別性。從發展演變的過程中，理解教義的進展，停滯或<lb
n="217.10"/>低落，這才能更完整更精確的體解佛意，才更能適應這無常流變的世間。如執一<lb
n="217.11"/>為是，或自稱為原始，或自譽為究竟，自是非他，這於世界佛教的前途，將是一<lb
n="217.12"/>重可怕的陰影！</p><lb
n="217.13"/><p>一切佛法，同源異流。任何學派、文典，都難以絕對的推為一如佛說，而應
<pb n="218"/><lb
n="218.01"/>從比較中去理解。這可舉<title level="m">《法句偈》</title>為例來說明。新譯第一偈：<q type="嚴謹引文">「如輪隨獸足」</q><lb
n="218.02"/>；舊譯作<q type="嚴謹引文">「車轢於轍」<note resp="謝淑歆">《法句譬喻經》卷1〈9 雙要品〉(CBETA, T04, no. 211, p. 583, a8)</note></q>。<foreign xml:lang="x-sa-pi"><choice><sic>Pada</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">pada</corr></choice></foreign>，可譯為足，所以新譯解說為：如車輪隨於拖車<lb
n="218.03"/>的獸足。但也可譯為跡：<q type="嚴謹引文">「轍」</q>即車跡，所以舊譯都解說為：如車輪的壓於車跡<lb
n="218.04"/>而過。由於釋義不同，傳說的事由也就不同。這是源於同一語文而釋義不同的例<lb
n="218.05"/>子。</p><lb
n="218.06"/><p>新譯第五頌的<q type="嚴謹引文">「從非怨止怨」</q>；舊譯<title level="m">《法句》</title>，以及<bibl>《<title level="m">中阿含</title>‧<title level="a">長壽王經</title>》</bibl><lb
n="218.07"/>，各部廣律，都是：<q type="寬鬆引文">「以怨止怨，決不可能」<note resp="謝淑歆">《四分律》卷43：「以怨報怨怨終不除。唯有無怨而除怨耳。」(CBETA, T22, no. 1428, p. 881, a12-13)</note></q>的意思。<q type="嚴謹引文">「從非怨止怨」</q>，<q type="寬鬆引文">「非以<lb
n="218.08"/>怨止怨」</q>，這是本於同一語句，而傳誦不同的一例。</p><lb
n="218.09"/><p>新譯的五八、五九頌，上頌為喻說：如糞穢聚中，能出生清香而可愛的蓮華<lb
n="218.10"/>，舊譯也都是一樣的。下頌是合法：依舊譯，於生死穢惡眾生中，有佛弟子——<lb
n="218.11"/>慧者，從中出離而得道。<title level="m">《出曜經》</title>作於下賤人中，能出生解脫的聖者。據新譯<lb
n="218.12"/>，在盲瞑的凡夫中，佛弟子以智慧光照。這對於從糞穢出生蓮華的比喻，似乎不<lb
n="218.13"/>相合。這在菩薩行者，此喻即解說為：蓮華不生於高地，必須生於淤泥卑溼處。
<pb n="219"/><lb
n="219.01"/>唯有不離生死的穢惡世間，才能修行成佛，以慧光覺照眾生。這是同聞異解，因<lb
n="219.02"/>機而差別的一例。</p><lb
n="219.03"/><p>新譯四四頌：<q type="嚴謹引文">「誰征服地界，閻魔界天界」</q>？舊譯作：<q type="嚴謹引文">「孰能擇地，捨鑑（<lb
n="219.04"/>應作監，即監獄）取天」<note resp="謝淑歆">《法句經》卷1〈12 華香品〉(CBETA, T04, no. 210, p. 563, a23)</note></q>？征服，舊譯為擇，即抉擇……錫蘭的解說為<q>「如實了<lb
n="219.05"/>解」</q>，這是一樣的。罽賓所傳，地為愛欲；錫蘭傳者，以地為自己，以閻魔界為<lb
n="219.06"/>四惡趣，以天界為人及六欲天，意義都不明顯、妥貼。原來，<title level="m">《阿含經》</title>中，佛<lb
n="219.07"/>不一定說五趣、六趣，每以現生人間為本，使人了解何善何惡，不致下墮於地獄<lb
n="219.08"/>，而能上生於天趣。所以，征服地界，即人類如實了解，而能自主的（不為他轉<lb
n="219.09"/>，即征服意）離地獄而生天。地，是大地人類；監——閻魔界是地獄；天即三界<lb
n="219.10"/>諸天。這如下頌所說，唯有（人間的）「有學」（依有部說，頂位或忍位即能決<lb
n="219.11"/>不墮落），才能決定的於來生不墮地獄而生天趣。這豈非文從義順！學派的解說<lb
n="219.12"/>，可能為一是一非的，也有可以兩存的，也有應該再為確訓的：這又是一例。</p><lb
n="219.13"/><p>略讀新譯的<title level="m">《法句》</title>偈，使我向來所有的——一切學派，一切聖典，同樣尊
<pb n="220"/><lb
n="220.01"/>仰而決不偏從，自由擇取的信念，更加深了。世界三大文系的聖典，在彼此交流<lb
n="220.02"/>以後，佛法必將發揚出更精確、更豐富、更偉大的光芒！民國四十一年六月，印<lb
n="220.03"/>順序於香港。</p></div>
<pb n="221"/><lb
n="221.01"/><div><head>七、英譯成唯識論序<note type="editorial">民國五八年撰</note></head><lb
n="221.02"/><p><title level="m">《成唯識論》</title>，代表了西元七世紀初，印度瑜伽大乘的正義。在瑜伽大乘中<lb
n="221.03"/>，這是最具權威性的，集大成的論書。</p><lb
n="221.04"/><p>論到印度的大乘佛學，不外乎空有二輪——中觀與瑜伽。空有二宗，都從禪<lb
n="221.05"/>慧的修證中來；都是以「正理」來闡明真義，安立現觀次第，作為趣入大乘的軌<lb
n="221.06"/>範。在住持正法，適應時代的意義上，二宗有著一致的傾向，那就是尊重初期的<lb
n="221.07"/>佛法，從深一層的解說中，成立時代的佛學，引導當代的大乘佛教，離偏失而歸<lb
n="221.08"/>於中道。龍樹的時代，是「一切皆空說」盛行的時代。龍樹以緣起為宗，發揮緣<lb
n="221.09"/>起無自性空說，也從空義來成立緣起。彈斥了實有自性說、方廣道人的一切都無<lb
n="221.10"/>說、迷戀「梵王舊說」（婆羅門教的舊說）的「心常」說，而歸於一切法即空的<lb
n="221.11"/>緣起中道論。彌勒的時代，是「境不成實」，與「自性清淨心」——如來藏思想
<pb n="222"/><lb
n="222.01"/>流行的時代。瑜伽大乘的特色，是以剎那生滅的，恆時相續的「一切種子心識」<lb
n="222.02"/>為依，以種子為緣起，來成立流轉還滅的一切法。空，是甚深祕密的。鈍根不能<lb
n="222.03"/>依空而立一切法，引起了偏見或誹毀，深刻的損害了佛法。所以依「異法是空，<lb
n="222.04"/>異法不空」<note resp="謝淑歆">《央掘魔羅經》卷2：「有異法是空，有異法不空。」(CBETA, T02, no. 120, p. 527, b28)</note>說，「假必依實」說，宗承<title level="m">《解深密經》</title>的三性、三無性說而破斥「<lb
n="222.05"/>惡取空者」。由心性本淨而來的「自性清淨心」（如來藏），解說為「心之空性<lb
n="222.06"/>」，「心之真如」。正智屬依他起性，是無漏種子（種子是剎那生滅的）所生起<lb
n="222.07"/>的。這樣，「常心」與「常智」的經說，被導歸於有為生滅的緣起論的正義。雖<lb
n="222.08"/>然，中觀是三世幻有者，自空論者；瑜伽是現在幻有者，他空論者，有著教學上<lb
n="222.09"/>的根本區別。然在適應時機，遮遣「惡空」與「常心」，歸宗於釋尊本教——緣<lb
n="222.10"/>起論的立場，是完全一致的。這所以中觀與瑜伽，在印度大乘佛教界，被公認而<lb
n="222.11"/>處於主流的地位。</p><lb
n="222.12"/><p>彌勒的瑜伽大乘，是由無著傳述出來的；根本在廣明三乘的<title level="m">《十七地論》</title>—<lb
n="222.13"/>—<bibl>《<title level="m">瑜伽師地論</title>‧<title level="a">本地分</title>》</bibl>。在<title level="a">〈意地〉</title>中，說明心意識，有漏與無漏種子，確
<pb n="223"/><lb
n="223.01"/>立瑜伽唯識學的根本。在<title level="a">〈菩薩地〉</title>的<title level="a">〈真實義品〉</title>中，闡明了性相空有的正義<lb
n="223.02"/>。其次，抉擇<title level="a">〈本地分〉</title>而作<title level="a">〈攝<choice><sic>抉</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">決<note resp="厚觀法師">依《大正藏》用字修訂為「決」，《瑜伽師地論》卷72：「攝決擇分中菩薩地之一如是已說聲聞地等決擇。菩薩地決擇。我今當說。謂如成立聲聞種性。當知成立菩薩種性亦復如是。」(CBETA, T30, no. 1579, p. 694, c24-28)。</note></corr></choice>擇分〉</title>（可能有無著的見解在內），對阿賴<lb
n="223.03"/>耶識的理論證明，依阿賴耶識而安立流轉與還滅的道理，更明確的表達出來。廣<lb
n="223.04"/>引<title level="m">《解深密經》</title>，對於三性、三無性，<q type="嚴謹引文">「諸識所緣，唯識所現」<note resp="謝淑歆">《成唯識論》卷2(CBETA, T31, no. 1585, p. 7, a16-17)</note></q>，作了更廣的抉<lb
n="223.05"/>擇。還有<title level="a">〈攝釋分〉</title>，<title level="a">〈攝異門分〉</title>，<title level="a">〈攝事分〉</title>；特別是<title level="a">〈攝事分〉</title>，為<title level="m">《雜<lb
n="223.06"/>阿含經》</title>與<title level="m">《波羅提木叉經》</title>的抉擇。承受初期佛法的精義，進一步的安立大乘<lb
n="223.07"/>瑜伽與唯識學。這一根本的，原始的唯識學的特質，是非常明顯的！彌勒還有稱<lb
n="223.08"/>為「分別」的三部論——<title level="m">《<choice><sic>分別中邊</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">中邊分別<note resp="厚觀法師">《中邊分別論》卷1：「中邊分別論」(CBETA, T31, no. 1599, p. 451, a3)</note></corr></choice>論》</title>、<title level="m">《分別法法性論》</title>、<title level="m">《分別瑜伽論》</title><lb
n="223.09"/>（未譯），都在共三乘的基石上，安立大乘的唯識學。</p><lb
n="223.10"/><p>無著傳述了彌勒學，又總括<bibl>《<title level="m">瑜伽論</title>‧<title level="a">本地分</title>》</bibl>與<title level="a">〈<choice><sic>抉</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">決</corr></choice>擇分〉</title>的要義，而作<lb
n="223.11"/>精簡的<title level="m">《顯揚聖教論》</title>，這是彌勒學的整理。此外，無著還有自己的論書，主要<lb
n="223.12"/>是稱為「大乘」的三部論。一、依<bibl>《<title level="m">阿毘達磨大乘經</title>‧<title level="a">攝大乘品</title>》</bibl>，造<title level="m">《攝大乘<lb
n="223.13"/>論》</title>。以十種殊勝來總攝大乘要義，是大乘的「攝」論。二、依<title level="m">《阿毘達磨大乘
<pb n="224"/><lb
n="224.01"/>經》</title>（及<title level="m">《瑜伽師地論》</title>），造<title level="m">《大乘阿毘達磨集論》</title>，這是大乘法相的「集」<lb
n="224.02"/>論。三、依<bibl>《<title level="m">瑜伽師地論</title>‧<title level="a">菩薩地</title>》</bibl>，取大乘經說而明大乘唯識，造<title level="m">《莊嚴大乘<lb
n="224.03"/>經論》</title>（舊譯名<title level="m">《大乘莊嚴經論》</title>。本論是無著所造，依呂澂考定），這是大乘<lb
n="224.04"/>的「莊嚴」論。在無著的論書中，更多的引用經部師說。風行當時的如來藏說，<lb
n="224.05"/>在<title level="m">《莊嚴大乘經論》</title>中，也有所引用。然依「性種及習種」，安立「種姓差別」<lb
n="224.06"/>，有畢竟不般涅槃的無性人。可見如來藏是心的空性；緣真如境起無漏智，是所<lb
n="224.07"/>緣緣，而不是無漏功德的因緣性。關於唯識的體系安立，如<cit><bibl><title level="m">《莊嚴論》</title>的</bibl><q type="嚴謹引文">「所取<lb
n="224.08"/>及能取，二相各三光」</q><note resp="謝淑歆">《大乘莊嚴經論》卷5〈12 述求品〉(CBETA, T31, no. 1604, p. 613, c27)</note></cit>（光是顯現的意思）。這是依阿賴耶種子心識，現起所取<lb
n="224.09"/>的器世間，塵，根身；能取的末那，五識，意識。如<cit><bibl><title level="m">《攝論》</title>的以</bibl><q type="寬鬆引文">「阿賴耶為義<lb
n="224.10"/>識」</q><note resp="謝淑歆">《攝大乘論本》卷2：「若處安立阿賴耶識識為義識」(CBETA, T31, no. 1594, p. 139, a6-7)</note></cit>，依此而現起的「所受識」（六塵），「身識」，是「相識」；「身者識」<lb
n="224.11"/>（末那），「受者識」（無間滅意），「能受識」（六識），是「見識」。阿賴<lb
n="224.12"/>耶識重於種子，由此而起的「相識」（所取），「見識」（能取），一切都是識<lb
n="224.13"/>，一切以唯識為性。這一思想系，演為後代的「一能變」說。無著的論書，在時
<pb n="225"/><lb
n="225.01"/>代佛教的影響下，重大乘，重唯識。在所依的契經中，特重<title level="m">《阿毘達磨大乘經》</title><lb
n="225.02"/>。</p><lb
n="225.03"/><p>無著發展了唯識學，無著的弟子（也是無著的親弟）世親，給予更嚴正的敘<lb
n="225.04"/>述。世親對說一切有部系的論師與經師的法義，有最充分的理解（如<title level="m">《俱舍論》</title><lb
n="225.05"/>）。到了無著晚年，才回心大乘。世親造了很多的大乘論：解釋大乘經的，如<title level="m">《<lb
n="225.06"/>十地經論》</title>、<title level="m">《寶積經論》</title>等；解釋大乘論的，如<title level="m">《<choice><sic>分別中邊</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">中邊分別</corr></choice>論》</title>、<title level="m">《攝大乘論<lb
n="225.07"/>》</title>、<title level="m">《莊嚴大乘經論》</title>的釋論（依呂澂考定。<title level="m">《大乘阿毘達磨集論》</title>，由世親弟<lb
n="225.08"/>師子覺造釋論）。創作的論書，主要有稱為「唯識」的兩部論——<title level="m">《二十唯識論<lb
n="225.09"/>》</title>，<title level="m">《三十唯識論》</title>，都是頌文。<title level="m">《二十唯識論》</title>，重在破斥離心的外境實有說<lb
n="225.10"/>；而<title level="m">《三十唯識論》</title>，成立一切唯識現的正義。無著論的成立唯識，以阿賴耶種<lb
n="225.11"/>子識為本，現起相識與見識，似乎從一心而現起一切，極可能踏上一因論的歧途<lb
n="225.12"/>。所以世親晚年所作的<title level="m">《三十唯識論》</title>，依「三類識變」立論，重視攝持種子的<lb
n="225.13"/>阿賴耶識現行。這是<title level="m">《解深密經》</title>的傳統，彌勒學的本義。如<title level="m">《<choice><sic>分別中邊</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">中邊分別</corr></choice>論》</title>，
<pb n="226"/><lb
n="226.01"/>以「虛妄分別」<note resp="謝淑歆">《辯中邊論》卷1〈1 辯相品〉：「依止虛妄分別性故。說有依他起自性」(CBETA, T31, no. 1600, p. 465, a1)</note>為依他起性；<q type="嚴謹引文">「三界心心所，是虛妄分別」<note resp="謝淑歆">《辯中邊論》卷1〈1 辯相品〉(CBETA, T31, no. 1600, p. 465, a17)</note></q>，依他起並不限於阿<lb
n="226.02"/>賴耶識。說到識變，<q type="嚴謹引文">「識生變似義，有情我及了」<note resp="謝淑歆">《辯中邊論》卷1〈1 辯相品〉(CBETA, T31, no. 1600, p. 464, c9)</note></q>（真諦譯作<q type="嚴謹引文">「本識生似彼」<note resp="謝淑歆">《中邊分別論》卷1〈1 相品〉(CBETA, T31, no. 1599, p. 451, b7)</note></q>，<lb
n="226.03"/>解說為一能變說，而梵本但說是「識」），這與<cit><bibl><title level="a">〈攝<choice><sic>抉</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">決</corr></choice>擇分〉</title>所說：</bibl><q type="嚴謹引文">「略說有四<lb
n="226.04"/>種業：一、了別器（「義」）業，二、了別依（「有情」根身）業，三、了別我<lb
n="226.05"/>業，四、了別境業。此諸了別，剎那剎那俱轉可得，是故一識於一剎那，有如是<lb
n="226.06"/>等業用差別，不應道理」</q><note resp="謝淑歆">《瑜伽師地論》卷51(CBETA, T30, no. 1579, p. 579, c3-7)</note></cit>相合。阿賴耶識了別器界與根身；末那了別（執）我，<lb
n="226.07"/>六識了別六境。從三類識來說變現，說了別。所以依阿賴耶識而現起一切，或說<lb
n="226.08"/>依心心所而變現一切，其實都是<q type="寬鬆引文">「各從自種子生」<note resp="謝淑歆">《瑜伽師地論》卷5(CBETA, T30, no. 1579, p. 301, c5)</note></q>。不離識的唯識學，明確的不<lb
n="226.09"/>同於一因論。在無著論的唯識學中，重在賴耶與末那，這是需要論證的要點。<title level="m">《<lb
n="226.10"/>三十唯識論》</title>，繼承了<title level="m">《瑜伽論》</title>以自性、所依、所緣、助伴、作業——五門來<lb
n="226.11"/>分別五識與意地的傳統；結合無著論的精義，而以十門等來分別阿賴耶識、末那<lb
n="226.12"/>識與六識。瑜伽大乘的唯識學，到達了更完整的體系。</p><lb
n="226.13"/><p>在唯識學的流傳中，雖然有隨順<title level="m">《攝大乘論》</title>一意識師的學系，如真諦三藏
<pb n="227"/><lb
n="227.01"/>所傳的。有隨順<title level="m">《莊嚴大乘經論》</title>，依如來藏（法界）而明大乘行果，如堅慧的<lb
n="227.02"/><title level="m">《寶性論》</title>（這二系，都不會說從真淨心而生起無明）。然此後唯識大乘的弘揚<lb
n="227.03"/>，主要是依世親的<title level="m">《唯識三十論》</title>。傳有十大論師的注釋，可以想見當時的盛況<lb
n="227.04"/>！世親的弟子中，安慧是精通阿毘達磨的學者，著有<title level="m">《三十唯識論釋》</title>，現有梵<lb
n="227.05"/>本及西藏的譯本。陳那是新因明的建立者，所以這一學系，有「量論」（認識論<lb
n="227.06"/>），「因明論」（論理學）的特長。陳那的弟子護法，著<title level="m">《二十唯識論釋》</title>（名<lb
n="227.07"/><title level="m">《唯識寶生論》</title>），<title level="m">《三十唯識論釋》</title>。護法的弟子戒賢，在玄奘到印度時，是<lb
n="227.08"/>一百多歲的老上座，被那爛陀寺的學眾，尊稱為「正法藏」。戒賢的弟子中，也<lb
n="227.09"/>有<title level="m">《三十唯識論》</title>的注釋。玄奘所傳的唯識，屬於這一學系。以護法說為宗，而<lb
n="227.10"/>擷取諸大論師的精義，糅合為一部<title level="m">《成唯識論》</title>。這是代表那一時代，集唯識學<lb
n="227.11"/>大成的論書。</p><lb
n="227.12"/><p>從世親到戒賢、玄奘的時代，有二百多年了。在這長期中，論師們引起了種<lb
n="227.13"/>種問題，提出了種種的解說。經典方面，如來藏與阿賴耶識相結合的，如<title level="m">《入楞
<pb n="228"/><lb
n="228.01"/>伽經》</title>，<title level="m">《大乘密嚴經》</title>等，也非常流行。唯識（唯心）法門，有了種種的異說<lb
n="228.02"/>。反映在中國佛教界，就是地論宗，攝論宗，與玄奘所傳的唯識宗立說不同。玄<lb
n="228.03"/>奘去印度求法，動機是：<q type="嚴謹引文">「誓遊西方以問所惑，并取十七地論以釋眾疑」<note resp="謝淑歆">《大唐大慈恩寺三藏法師傳》卷1(CBETA, T50, no. 2053, p. 222, c5-6)</note></q>。他的<lb
n="228.04"/>疑惑是：<q type="嚴謹引文">「雙林一味之旨，分成當現二常；大乘不<choice><sic>共</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">二<note resp="厚觀法師">《大唐大慈恩寺三藏法師傳》卷1：「雙林一味之旨，分成當現二常；[24]大乘不二之宗，析為南北兩道。紛紜[25]諍論，凡數百年。率土懷疑，莫有匠決」(CBETA, T50, no. 2053, p. 225, c16-19)[24]大乘＝他化【元】【明】，〔大乘〕－【宮】，＝化他【甲】。[25]諍＝爭【宋】【元】【明】【宮】。</note></corr></choice>之宗，析為南北<choice><sic>二</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">兩</corr></choice>道。紛紜<lb
n="228.05"/>諍論……莫有匠決」<note resp="謝淑歆">《大唐大慈恩寺三藏法師傳》卷1：「雙林一味之旨，分成當現二常；[24]大乘不二之宗，析為南北兩道。紛紜[25]諍論，凡數百年。率土懷疑，莫有匠決」(CBETA, T50, no. 2053, p. 225, c16-19)[24]大乘＝他化【元】【明】，〔大乘〕－【宮】，＝化他【甲】。[25]諍＝爭【宋】【元】【明】【宮】。</note></q>。玄奘是想直探唯識的本源——<title level="m">《瑜伽十七地論》</title>，以抉了<lb
n="228.06"/>當時中國唯心大乘的論諍。玄奘是傳大乘唯識學（被稱為唯識宗）的，而重心在<lb
n="228.07"/><title level="m">《瑜伽論》</title>。所以玄奘見到木叉毱多，就問：<q type="嚴謹引文">「此有瑜伽論不」<note resp="謝淑歆">《大唐大慈恩寺三藏法師傳》卷2(CBETA, T50, no. 2053, p. 226, c23)</note></q>？玄奘親近戒賢<lb
n="228.08"/>，戒賢為了傳授<title level="m">《瑜伽論》</title>而沒有捨身；玄奘也就請講<title level="m">《瑜伽論》</title>。在那爛陀寺<lb
n="228.09"/>五年中，<q type="嚴謹引文">「聽<choice><sic>瑜伽論</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">《瑜伽》<note resp="厚觀法師">《大唐故三藏玄奘法師行狀》卷1：「聽瑜伽三遍」(CBETA, T50, no. 2052, p. 216, c6)</note></corr></choice>三遍」</q>。等到玄奘回國，是貞觀十九年正月。五月九日，開<lb
n="228.10"/>始譯<title level="m">《大菩薩藏經》</title>；而在五月十五日，同時就翻譯<title level="m">《瑜伽師地論》</title>。玄奘傳唯<lb
n="228.11"/>識學，而所重的是<title level="m">《瑜伽師地論》</title>；是以彌勒瑜伽的根本大義，作為大乘唯識正<lb
n="228.12"/>理的準繩。</p><lb
n="228.13"/><p>彌勒論是唯識學的原始說。無著論發展了唯識學，受時代的影響，略有一心
<pb n="229"/><lb
n="229.01"/>論（一能變說，一意識師，心所即心似現說）的傾向。世親論立「三類識變」說<lb
n="229.02"/>，而復歸於<title level="m">《瑜伽論》</title>的體系。西元五、六世紀，不但唯識的異義眾多，阿賴識<lb
n="229.03"/>與如來藏相結合的傾向，也越來越顯著。玄奘承受了護法、戒賢的學說，融通陶<lb
n="229.04"/>練了契經的有餘說，十大論師的異說，精密抉擇（玄奘曾從勝軍論師，學<title level="m">《唯識<lb
n="229.05"/>抉擇論》</title>），而集唯識學的大成；這就是<title level="m">《成唯識論》</title>。<title level="m">《成唯識論》</title>不說如來<lb
n="229.06"/>藏，以「心之空性」說心性本淨，是世親<title level="m">《唯識三十論》</title>的立場，符順於彌勒<title level="m">《<lb
n="229.07"/>瑜伽師地論》</title>的本義。<title level="m">《成唯識論》</title>的內容，極其廣大，辨析極其精密。雖攝取<lb
n="229.08"/>了眾師的異說，種種論義，而對彌勒的瑜伽唯識來說，是極其純正的！這部代表<lb
n="229.09"/>西元七世紀初，唯識大乘正義的聖典；貫通<title level="m">《阿含》</title>，<title level="m">《般若》</title>，而沒有轉化為<lb
n="229.10"/>本體論的聖典，留下了永久的不朽的價值！</p><lb
n="229.11"/><p>中國是大乘佛教國，對佛法有過卓越的貢獻，並影響了日本、韓、越的佛教<lb
n="229.12"/>。中國所發展的唯心大乘，是本體論的。如華嚴宗說「性起」，禪宗說「性生」<lb
n="229.13"/>（六祖說：<q type="嚴謹引文">「何期自性能生萬法」<note resp="謝淑歆">《六祖大師法寶壇經》卷1(CBETA, T48, no. 2008, p. 349, a20-21)</note></q>）；還有天臺宗說「性具」。與緣起論為宗本
<pb n="230"/><lb
n="230.01"/>的，玄奘所傳的唯識學，並不相同。中國的大乘佛教，有他自己獨創的特色。然<lb
n="230.02"/>從承受於印度的大乘來說，那就不是臺、賢、禪、淨，而是中觀（三論宗）與瑜<lb
n="230.03"/>伽（唯識宗）了。</p><lb
n="230.04"/><p>佛教進入了世界佛教的時代。中國佛教界，要發揚中國所發展的，也應發揚<lb
n="230.05"/>中國所保存的。從印度傳來，保存了印度佛學的勝義，而為今日中國所獨有的聖<lb
n="230.06"/>典；將之貢獻於世界，應是中國佛教徒的責任！中國所保有，而為其他佛教界所<lb
n="230.07"/>沒有的，最重要的是：中觀系的<title level="m">《大智度論》</title>；瑜伽系的<title level="m">《成唯識論》</title>（<title level="m">《瑜伽<lb
n="230.08"/>師地論》</title>，西藏也有譯本，還有梵本的<title level="a">〈菩薩地〉</title>）；還有說一切有部的<title level="m">《大毘<lb
n="230.09"/>婆沙論》</title>。太虛大師曾經提議，把這三大部譯為藏文，並由法尊法師先譯<title level="m">《大毘<lb
n="230.10"/>婆沙論》</title>（沒有完成），也就是對中國佛教寶藏的珍重！</p><lb
n="230.11"/><p>民國五十六年秋天，中華學術院召開華學會議，香港韋兼善教授來臺灣出席<lb
n="230.12"/>。會議終了，來靜室相訪。取出所譯的<title level="m">《英譯成唯識論》</title>，告訴我譯為英文本的<lb
n="230.13"/>經過，並請我寫一篇序。我欽佩韋教授為學的精誠；並為這部華文佛教所保存的
<pb n="231"/><lb
n="231.01"/>，代表唯識學正義的論書，將傳布西方而歡喜！我想，還是略敘瑜伽唯識的源流<lb
n="231.02"/>，以確切說明<title level="m">《成唯識論》</title>，為繼承彌勒瑜伽正義的論書，以表示我對<title level="m">《成唯識<lb
n="231.03"/>論》</title>的讚揚，對韋教授譯為英文的欽仰！民國五十八年九月一日，印順序於臺北<lb
n="231.04"/>報恩小築。</p></div>
<pb n="232"/>
<pb n="233"/><lb
n="233.01"/><div><head>八、影印金剛般若波羅蜜經記<note type="editorial">民國五四年撰</note></head><lb
n="233.02"/><p><title level="m">《金剛般若波羅蜜經》</title>，自童壽譯傳以來，弘通獨盛。蓋以經明發心，則大<lb
n="233.03"/>心、勝心、常心，不顛倒心，極心量之深廣。論修行，則都無所住，修六度善行<lb
n="233.04"/>，於一切而不著。成果德，則五眼圓明，河沙不足喻其福德，須彌無以擬其身量<lb
n="233.05"/>。是大乘最上乘，得弘一大師書之，倍復清淨莊嚴，藝林所重。流通受持之益，<lb
n="233.06"/>詎可思議也耶！宏德優婆夷，深參世變，篤志真乘，嘗建報恩小築以奉三寶，蓋<lb
n="233.07"/>廣孝行以通佛道者。今以家翁次倫公，姑邊太夫人，七十雙壽，適逢金婚之慶。<lb
n="233.08"/>乃率子齊英、齊茂、齊蓀，女齊芬、齊芳、齊菁，緣孝思而發心，影印弘一大師<lb
n="233.09"/>所書<title level="m">《金剛經》</title>，以祝椿萱之永茂。倫公與夫人，仁慈為懷，樂善好施，時親近<choice><orig></orig><reg>三</reg></choice><lb
n="233.10"/><choice><orig>三</orig><reg></reg></choice>寶以為歸向。德業常新，且當趣佛智海，法壽無量，不僅世間福樂所歸，仁者<choice><orig></orig><reg>大</reg></choice><lb
n="233.11"/><choice><orig>大</orig><reg></reg></choice>壽已也！印順寄錫報恩，預印經之議，因略記以申祝讚之意。時歲次丁未之春<choice><orig></orig><reg>。</reg></choice>
<pb n="234"/><lb
n="234.01"/><choice><orig>。</orig><reg></reg></choice></p></div>
<pb n="235"/><lb
n="235.01"/><div><head type="main">九、勝鬘夫人經講記序<note type="editorial">民國五八年撰</note></head><lb
n="235.02"/><head type="sub">——在家的、女性的、青年的佛教——</head><lb
n="235.03"/><p>在大乘佛典中，有兩部以在家身分而弘揚佛法的經典，受到非常的推崇。一<lb
n="235.04"/>部叫「居士經」，就是<title level="m">《維摩詰所說經》</title>。一部叫「夫人經」，就是<title level="m">《勝鬘獅子<lb
n="235.05"/>吼一乘大方便方廣經》</title>。尤其是<title level="m">《勝鬘夫人經》</title>，以「在家」、「女子」、「青<lb
n="235.06"/>年」的勝鬘夫人為中心。對於重視「出家」、「男性」、「老年」的小乘佛教，<lb
n="235.07"/>成一顯著的對比。</p><lb
n="235.08"/><p>從信行來說，佛法是一切人的佛法。從弘揚來說，佛法也不是專屬於出家的<lb
n="235.09"/>。在這娑婆世界，釋尊適應時地的機宜，而有出家制。清淨修行，專心宗教，成<lb
n="235.10"/>為佛教的中心力量，當然是應該尊敬的。但從來偏頗的發展，引起很多的誤會：<lb
n="235.11"/>或以為弘法是出家人的事；或以為護法是護出家人的法。偏以出家身分為典型，
<pb n="236"/><lb
n="236.01"/>所以學佛的，不是志願出家，就是在家修行，不再從事在家的事業，每每引起社<lb
n="236.02"/>會的譏嫌。不知道佛法的利益眾生，是要普遍到每一階層，每一角落。學佛者要<lb
n="236.03"/>站在自己的崗位，而發揚佛法的精神，去利益大眾，攝化大眾來歸信三寶的。現<lb
n="236.04"/>出家相，只是學佛者的一類。如局限於出家，那弘揚佛法只能限於口頭的宣揚，<lb
n="236.05"/>或領導修持而已。不能即人間正行（人間正當的事業），而引導人來歸向於佛法<lb
n="236.06"/>。從大乘經典所見的大乘行者（菩薩），決不如此。如觀音菩薩的普門示現一切<lb
n="236.07"/>身分（<q type="嚴謹引文">「應以何身得度者，即現何身而為說法」<note resp="謝淑歆">(1)《宗鑑法林》卷7(CBETA, X66, no. 1297, p. 320, b5-6 // Z 2:21, p. 55, a1-2 // R116, p. 109, a1-2)；(2)《妙法蓮華經》卷7〈25 觀世音菩薩普門品〉(CBETA, T09, no. 262, p. 57, a20-b21)</note></q>）。如維摩詰長者，參加一切眾<lb
n="236.08"/>會，從事一切事業，甚至到淫妨酒肆去教化。如善財童子參訪的善知識，有國王<lb
n="236.09"/>、法官、醫師、建築師、航海家等，還有交際女郎。大乘行者是以在家為主的；<lb
n="236.10"/>弘揚佛法，要這樣的將宣傳與事業融合展開，佛法才能達到普利眾生的目的。</p><lb
n="236.11"/><p>說到女性，佛法是一向重視男女平等的。但自如來涅槃，厭惡女性的苦行僧<lb
n="236.12"/>——摩訶迦葉集團，適應時代與地域（當時的摩竭陀與鴦伽人民，特別尊重苦行<lb
n="236.13"/>，所以苦行的耆那教，及五法為道的提婆達多，都風行一時），成為佛教的領導
<pb n="237"/><lb
n="237.01"/>中心以來，演化為小乘佛教。小乘的出家僧團，女性一向被貶抑。在小乘發達的<lb
n="237.02"/>地區，如緬甸、泰國等，女眾連出家的都沒有了。但在大乘佛教中，現在家女子<lb
n="237.03"/>身的菩薩，實在不少！如妙慧童女、月上女、勝鬘夫人等，都成為一部大乘經典<lb
n="237.04"/>的中心人物。而<title level="m">《法華經》</title>的龍女，<title level="m">《維摩詰經》</title>的天女等，更顯出勝過耄年上<lb
n="237.05"/>座（小乘）的勝德。女子比起男子來，自有她的弱點，但女性的柔和、堅忍、慈<lb
n="237.06"/>愛，都勝過男人，而與大乘的特質相契合。一位賢慧的太太，是家庭的融和安定<lb
n="237.07"/>力，也是丈夫在事業上成功的助力，所以輪王也非有女寶不可。在兒女的教育上<lb
n="237.08"/>，母親的教導更重要。如在家女眾，能對佛法有真誠的信心，堅毅的願力，正確<lb
n="237.09"/>的智力，這對於家庭、人間的淨化和樂，可說有著決定性的作用。特別是在佛教<lb
n="237.10"/>弘揚方面，主婦信佛，更是達成佛化家庭的最大力量。這如<title level="m">《勝鬘經》</title>中，由於<lb
n="237.11"/>勝鬘夫人的言行化導，首先化導了丈夫——「友稱大王」。進一步，<q type="嚴謹引文">「城中女人<lb
n="237.12"/>，七歲<choice><sic>以</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">已<note resp="厚觀法師">《勝鬘師子吼一乘大方便方廣經》卷1：「城中女人七歲已上。化以大乘。友稱大王。亦以大乘化諸男子七歲已上。舉國人民皆向大乘」(CBETA, T12, no. 353, p. 223, a10-12)</note></corr></choice>上，化以大乘；友稱大王，亦以大乘化諸男子，七歲<choice><sic>以</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">已</corr></choice>上，舉國人民皆<lb
n="237.13"/>向大乘」</q>。關於宣揚佛法，女性對家庭、社會，有著這樣偉大的影響力，實在是
<pb n="238"/><lb
n="238.01"/>值得重視的！</p><lb
n="238.02"/><p>經常聽人說，學佛是好的，但某人年紀還輕呢！或者說：我過了五十歲，也<lb
n="238.03"/>要歸依佛教。在這些人看來，佛教是老人的宗教，是年老退休以後的消遣品。這<lb
n="238.04"/>種觀念，障礙了佛教的發展。當然，老年人也是需要佛教的。但如佛教的信眾，<lb
n="238.05"/>絕大多數的信眾，絕大多數是老年，那不管佛教的真義怎樣，佛教也不能不現出<lb
n="238.06"/>衰老、功利、急於為己的趨勢了，這那裡能代表佛教！從歷史看來，釋迦成佛不<lb
n="238.07"/>過三十五歲；教團中的青年，如阿難、彌勒等，並不在少數。大乘佛教的佛菩薩<lb
n="238.08"/>，都是相好莊嚴的少壯。象徵大乘信智的文殊菩薩，永久是童子；騎著獅子，拿<lb
n="238.09"/>起寶劍，表現了雄健強毅的性格。追求大乘佛果的典型人物，<title level="m">《華嚴經》</title>有善財<lb
n="238.10"/>童子，<title level="m">《般若經》</title>有常啼菩薩，都是青年。<cit><bibl><title level="m">《佛藏經》</title>說：老上座們鬥諍分散為<lb
n="238.11"/>五部，唯有</bibl><q type="嚴謹引文">「年少比丘，多有利根」</q><note resp="謝淑歆">《佛藏經》卷2〈5 淨戒品〉(CBETA, T15, no. 653, p. 790, b17-18)</note></cit>，主持了正法。確實的，大乘佛教是在青年<lb
n="238.12"/>大眾中開展起來的。唯有青年的童真——純潔的、真誠的、和樂的、活潑的，不<lb
n="238.13"/>厭倦的精神，才與「利他為先」的大乘精神相吻合；才敢有決心趣求究竟圓滿的
<pb n="239"/><lb
n="239.01"/>佛果；才能難忍能忍，難行能行，荷擔起弘法利生的責任！如勝鬘是一位青年夫<lb
n="239.02"/>人，他能於佛前，受十大受，立三大願，結歸於攝受正法的一大願中。從悟解邊<lb
n="239.03"/>說，憑他的深智，宣說大乘究竟，一切眾生有如來藏（佛性）的勝義。約攝化眾<lb
n="239.04"/>生邊說，能化導全國人民來歸向佛教。這樣的佛教青年，才代表了真正的佛教！</p><lb
n="239.05"/><p>香港學友優曇法師，寫有<title level="m">《勝鬘經講記》</title>一書，要我寫一篇序，講記的內容<lb
n="239.06"/>充實，我能說些什麼呢！不得已，從在家的、青年的勝鬘夫人，概略的說到大乘<lb
n="239.07"/>佛教的真精神，以作我對本經本記的讚仰！印順序於臺北，民國五十八年六月八<lb
n="239.08"/>日。</p></div>
<pb n="240"/>
<pb n="241"/><lb
n="241.01"/><div><head><choice><orig>一〇</orig><reg>十</reg></choice>、哌㗘文集序<note type="editorial">民國三一年撰</note></head><lb
n="241.02"/><p>佛教在印度，經歷了千五百年的發展與演變，成為非常龐大而具有複雜內容<lb
n="241.03"/>的宗教。不論它如何複雜，成為人間最高文化的佛教，到底是從誕生在印度的釋<lb
n="241.04"/>尊，體悟人生實相而後流出的。雖也有過去的與他方的諸佛，但從佛佛道同去觀<lb
n="241.05"/>察，這等於釋尊佛格多方面的表現。一般他方佛菩薩的崇敬者，忽略了此世界即<lb
n="241.06"/>人成佛的釋尊，不再注意佛在人間的確實性。畸形發達的結果，造成釋尊本懷佛<lb
n="241.07"/>教的沒落，流於虛玄而神祕的信仰。佛陀的信仰，不應該只是偶像式的崇拜。要<lb
n="241.08"/>把握佛陀的生命，從佛教不共世間的特質上，堅定自己的信仰，接受釋尊指示我<lb
n="241.09"/>們的理解與實踐。釋尊住世時的佛教動態，與流行在南方巴利文系的佛教相近。<lb
n="241.10"/>但巴利文系的學者，如否認大乘，即不能理解佛陀的本懷。這不妨談談大乘是佛<lb
n="241.11"/>說。
<pb n="242"/><lb
n="242.01"/>大乘是佛說的信念，我立足在事實的基礎上。釋尊當時教化的對象，確乎多<lb
n="242.02"/>是聲聞弟子。聲聞乘者，在平時尤其遇到人事的打擊與病苦纏綿的時候，都在請<lb
n="242.03"/>求釋尊容許他自殺。這無常中心論者，充滿厭世苦行的氣味。但釋尊本身，在大<lb
n="242.04"/>雄大力大悲願的偉大生活中，表現了獨特的精神；直到入滅的前刻，還在化度須<lb
n="242.05"/>跋陀羅。佛陀是從修學菩薩道而成的；彌勒菩薩卻被看為<q type="嚴謹引文">「不修禪定、不斷煩惱<lb
n="242.06"/>」<note resp="謝淑歆">《佛說觀彌勒菩薩上生兜率天經》卷1(CBETA, T14, no. 452, p. 418, c8)</note></q>的常人。這與厭離世間急求解脫的聲聞，有著截然不同的行徑，可說非常明白<lb
n="242.07"/>。菩薩道的行解，在早期聖典裡，並非沒有，這就是本生與本行。<title level="m">《雜藏》</title>的本<lb
n="242.08"/>生談等，決非完全後起的。本生與本行，最初集在毘尼裡，與二部毘尼等合在一<lb
n="242.09"/>起。後來，佛弟子把它分離出來，成為<title level="m">《雜藏》</title>的一分。分離出的本行，有部叫<lb
n="242.10"/>做<title level="m">《大莊嚴經》</title>；大眾系稱為<title level="m">《大事》</title>；法藏部叫<title level="m">《佛本行集經》</title>，即傳承上座<lb
n="242.11"/>分別說系的正統者——化地部，還是叫做<title level="m">《毘尼藏根本》</title>。佛陀的本生談，雖有<lb
n="242.12"/>小小的不同，可是各派都承認。這本生談的內容，有小乘學者所不能會通的部分<lb
n="242.13"/>；這在龍樹、無著論裡，可以明白看出。不同小乘行徑的大乘法，可說是釋尊化
<pb n="243"/><lb
n="243.01"/>世的大活動。小乘學者接受了本生談，即不能否認佛陀本懷的菩薩道。也就因為<lb
n="243.02"/>這點，無論小乘學者怎樣反對，大乘教法永不動搖它確實可信的基石，終於獲得<lb
n="243.03"/>廣大的開展。</p><lb
n="243.04"/><p>不但如此，從歷史的檢討上，認為五百結集是部分的；初期小乘佛教的隆盛<lb
n="243.05"/>，只是畸形的發達。我敢說：摩訶迦葉的結集法藏，除時間怱促與少數人的意見<lb
n="243.06"/>以外，還有把持的嫌疑。這並非惡意的誣辱，小乘僧團的爭執，本是常有的事。<lb
n="243.07"/>迦葉是小乘聖者，他自以為假使不遇見釋尊，也會無師自悟。其實，他無始來的<lb
n="243.08"/>習氣，絲毫沒有消除——聲聞不斷習氣。在釋尊入滅的時候，迦葉帶了嚴謹苦行<lb
n="243.09"/>的頭陀集團，急急的趕到拘尸那。他是一位女性的絕對厭惡者，曾受過比丘尼不<lb
n="243.10"/>少的譏刺。他一到，就為了女人眼淚污染佛足的事情，在大眾中責罰阿難，甚至<lb
n="243.11"/>指責到阿難請佛度大愛道出家的事。迦葉不在當時舉罪，卻在釋尊入滅不久，給<lb
n="243.12"/>阿難重大壓迫，甚至出了六個突吉羅罪。釋尊入滅以後，比丘們本來是阿難領導<lb
n="243.13"/>著。迦葉運用了集團多數的力量，使阿難不得不服從，使阿難感慨的說：本來想
<pb n="244"/><lb
n="244.01"/>依附大德，那知反被責斥遺棄呢！討論到結集的地點，有人主張毘舍離，或者舍<lb
n="244.02"/>衛城，但迦葉又主張在王舍城。王舍城是迦葉舊住的教化區，這一次他還是從王<lb
n="244.03"/>舍城來。關於地點的決定，也是很可注意的。迦葉選定了五百人，本來想把阿難<lb
n="244.04"/>除去。阿難多聞第一，這是釋尊常常讚歎，也是大眾一向佩服的；這才容納了大<lb
n="244.05"/>眾的意見，選舉阿難在內。迦葉與阿那律，分批領導比丘向王舍城出發。剩下阿<lb
n="244.06"/>難一人，孤獨的到舍衛，又轉到王舍。結集的時候，阿難申述佛的遺命：<q type="寬鬆引文">「小小<lb
n="244.07"/>戒可捨」<note resp="謝淑歆">《彌沙塞部和醯五分律》卷30：「若欲除[18]小小戒聽除」(CBETA, T22, no. 1421, p. 191, b4)[18]小小戒～Khuddānukhuddaka-sikkhāpada.。</note></q>，這與謹嚴苦行的迦葉，思想上截然不同。結果，不但不遵守佛的遺誨<lb
n="244.08"/>，又給阿難加上一個突吉羅罪。這一次的結集，迦旃延、富樓那、須菩提他們，<lb
n="244.09"/>都沒有被邀請，苦行集團的操縱，是非常明顯的。關於釋尊的言行，不能盡量的<lb
n="244.10"/>搜集，僅是偏於厭離苦行集團少數人的意見。這結果，促成小乘畸形的發展。釋<lb
n="244.11"/>尊本身，並沒有實行頭陀行，也曾勸迦葉放棄頭陀行。迦葉本是一位苦行者，他<lb
n="244.12"/>不願放棄自己的行為，比丘尼們罵他老外道，不是無因的吧！他那謹嚴刻苦的作<lb
n="244.13"/>風，正被當時的民眾，特別是王舍城人崇拜著。釋尊因他在社會上固有的聲譽，
<pb n="245"/><lb
n="245.01"/>給他相當的尊重，使他歸入佛教。這一點，當時雖大大的增加了佛教的榮譽，但<lb
n="245.02"/>事態的演進，反而成為釋尊本懷大菩薩道的障礙。我想，假使有人肯搜集迦葉的<lb
n="245.03"/>傳記言行，從他的個性與影響佛教兩點，作嚴密的研究，這與理解佛教發展的動<lb
n="245.04"/>向上，是非常有益的。大乘教法，大眾系是始終承認的。二世紀多聞部他們的分<lb
n="245.05"/>裂，也與大乘有關。大乘是佛法，我有堅決的信仰。這與南方巴利文系的佛學者<lb
n="245.06"/>，否認大乘甚至批評勸人學菩薩，根本不同。</p><lb
n="245.07"/><p>釋尊住世時的佛教，我也承認比較上接近巴利文系的佛教。或者覺得它既然<lb
n="245.08"/>接近佛教的原始態，佛教徒只要忠實的依著它去行就得。像中國內地的，西藏的<lb
n="245.09"/>與日本的佛教，不免混入印度教的思想與行為。中國內地的、西藏的與日本的佛<lb
n="245.10"/>教，是否如此，是另一問題。巴利文系的佛教者，雖自以為是理智的佛教，說大<lb
n="245.11"/>乘是感情的佛教；在我看來，他們只是依樣葫蘆的形式崇拜。他們根本的缺點，<lb
n="245.12"/>是忘卻佛教是哲者宗教之一；哲者宗教應怎樣去信仰它，從來沒有理會過。哲者<lb
n="245.13"/>宗教，出現在婆羅門政治沒落與剎帝利政治興起的時代，創教者是實有其人。他
<pb n="246"/><lb
n="246.01"/>承襲固有的文化又批判它。在這哲人宗教的內容裡，有著創教者個性的活躍，與<lb
n="246.02"/>他獨特的見解。他不像古代自然的宗教，只是某民族思想的反映。哲人宗教裡所<lb
n="246.03"/>包含的獨創成分，是他的特質與生命。拿佛教的術語來說，就是本懷的實教。那<lb
n="246.04"/>哲人宗教是否值得人類永久的信仰，就看它獨創的思想，是否偉大，具有超時代<lb
n="246.05"/>的深見與遠見。是哲人宗教的內容，大概可以分為四類：甲、固有文化無條件的<lb
n="246.06"/>因襲；這是否創教者內心所贊同的，或者適應時代而暫時容許的，就看它是否與<lb
n="246.07"/>獨創的思想相吻合。乙、多少改造過的舊思想；這假使作為引入真實本懷的橋樑<lb
n="246.08"/>，那還是屬於方便。丙、受著時代文明的限制，不能盡量倡導本懷的思想，只能<lb
n="246.09"/>在舊形式中表示新意見。丁、獨創的思想。凡是一個理智的信仰者，決不是愚昧<lb
n="246.10"/>的形式崇拜。它要吐棄那暫時容許的因襲部分；它要忽視那適應時代的方便；它<lb
n="246.11"/>不但積極的闡發那獨創的真生命，還要使潛在的新意見，從舊形式裡解放出來。<lb
n="246.12"/>真正的理智信仰者，看來似乎比形式崇拜者遠離了創教者的理解與制度，其實卻<lb
n="246.13"/>開顯了完成了創教者的本懷。大乘佛教的開展，即顯發了釋尊本懷的佛教。因了
<pb n="247"/><lb
n="247.01"/>時代思想的適應，確乎與原始佛教有相當的不同。我們要諒解它，要把吻合釋尊<lb
n="247.02"/>本懷的佛教，從適應印度文明的形式中，掘發出來。不能只看到大乘佛教中印度<lb
n="247.03"/>教思想的融合，忘記了原始佛教也不能離開印度文明的搖籃。我們應該深入釋尊<lb
n="247.04"/>的本懷，這要從佛教無限錯綜的演變中，從根本佛教的研究中，從身心調柔的體<lb
n="247.05"/>驗中，才能完成。在這佛教不興則滅的現階段，我們當然不能走上虛玄而神祕的<lb
n="247.06"/>信仰，可也不應該擺出老牌佛教的姿態，引導信眾走上形式的崇拜。要把深刻而<lb
n="247.07"/>正確的佛教，積極的發揚起來，讓它在這病態進化的世界，完成社會救濟與身心<lb
n="247.08"/>解放的兩般任務。釋尊本懷的佛教是什麼？是世界平凡的人類，在生死中發大心<lb
n="247.09"/>，積集悲智的資糧，遍學一切，不急急求證「直入大乘」<note resp="謝淑歆">《鳩摩羅什法師大義》卷3(CBETA, T45, no. 1856, p. 139, b20)</note>的菩薩道。這不但適應<lb
n="247.10"/>現實人間的需要，還是釋尊人間成佛的本懷。</p><lb
n="247.11"/><p>慧松法師修學了多年巴利文系的佛教。他在這次歸國的途中，曾與我有三天<lb
n="247.12"/>的共話。他想把近年來發表過的作品，編成一部<title level="m">《哌㗘文集》</title>，要我寫一篇序。<lb
n="247.13"/>我告訴他：不行。不過願意提供一些意見，請求他的批評。</p></div>
<pb n="248"/>
<pb n="249"/><lb
n="249.01"/><div><head><choice><orig>一一</orig><reg>十一</reg></choice>、中國佛教哲學概論序<note type="editorial">民國四八年撰</note></head><lb
n="249.02"/><p>印度大乘之學，植基於<title level="m">《阿含》</title>，弘廣於<title level="m">《般若》</title>，經續紛陳，難可詳究。<lb
n="249.03"/>其能抉擇而顯了之者，中觀與唯識尚矣！晚期鎔鑄為真心說，始漸異從來之學。<lb
n="249.04"/>傳入我國，真常唯心之說獨張。隋唐間異采紛呈，成八宗之瑰奇。唐宋化流日本<lb
n="249.05"/>，初無異於唐宋之舊。迨專取信願之說出，乃迥乎別矣。近代日本學者，詳考深<lb
n="249.06"/>究，每有所發，雖眾途並進，要不外歸宗於真心及信願之學也。</p><lb
n="249.07"/><p>李居士世傑，遊心佛法，篤志大乘，其研幾之勤，思辨之精，求之我國佛教<lb
n="249.08"/>界，不數數見也。近出其本於中華舊說，日本新論，深究而貫之於「一心」之心<lb
n="249.09"/>得，成<title level="m">《佛教哲學概論》</title>，將以行世。雖未及覽其全文，然法苑義林，足備教界<lb
n="249.10"/>及社會學者之研考，則確乎無可疑也。</p><lb
n="249.11"/><p><title level="m">《概論》</title>之組織，以「宇宙本體論」，「宇宙現象論」，說三論、唯識、天
<pb n="250"/><lb
n="250.01"/>臺、賢首；以「人生解脫論」，說密、禪、律、淨，八宗之大義備矣。佛法初無<lb
n="250.02"/>間於大小顯密也，要不外乎教證二門，亦即信解行證。教法為信解，明宇宙人生<lb
n="250.03"/>之現象（相），現象之真相（性），即相而契性之契證，依證而成之聖德。證法<lb
n="250.04"/>為行證，則基信解而持行之道要，達於解脫聖德之實證也。性相顯密，莫不備此<lb
n="250.05"/>，故可謂無性相而不涉行證，無行證而不明性相，固難以性相及行證而判論諸宗<lb
n="250.06"/>。本書殆以義承日本學者之緒餘，或以用為哲學之說明，故如此耳。</p><lb
n="250.07"/><p><title level="m">《概論》</title>究義深徹，歎為希有。然更有可稱歎者：一、我國為大乘第二祖國<lb
n="250.08"/>，闡發之精深博大，世無倫比，宜其為教界所宗仰，國族所弘護。然一以文義深<lb
n="250.09"/>隱，學者每有門牆萬仞之歎。又以舊來理學之徒，偏以禪學擬佛法之全，隱蔽法<lb
n="250.10"/>門，漸致式微。今備論乎八宗，如羅列眾寶，各呈奇采，乃知佛法之不僅禪也。<lb
n="250.11"/>文又簡而義明，學者宜可依之以漸入佛法矣。</p><lb
n="250.12"/><p>二、佛法或說「唯心」，然非謂無物也，特以一切法不離心而安立，心為一<lb
n="250.13"/>切法之攝導者耳。故究極言之，即空即幻，心色緣成而無礙，初無違於法界平等
<pb n="251"/><lb
n="251.01"/>，一色一香之為中道。或說本性（本體），然非謂窮推冥際，立本體而依之以發<lb
n="251.02"/>生，依之以開展。特以迷情滯於事相，舉性以導其悟法相之本空，直顯真實相耳<lb
n="251.03"/>。故究極言之，法性無礙於緣起，緣起不異乎法性，性相不一不二，何依何起耶<lb
n="251.04"/>？然世之學者，每以俗說之唯心論，本體論擬之。本書說一心，說本體，不蔽於<lb
n="251.05"/>世學而每顯佛法之真，其功德不可量也。山居拉雜書此，用誌隨喜讚善之情云爾<lb
n="251.06"/>。</p></div>
<pb n="252"/>
<pb n="253"/><lb
n="253.01"/><div><head><choice><orig>一二</orig><reg>十二</reg></choice>、序佛教時論集<note type="editorial">民國四二年撰</note></head><lb
n="253.02"/><p>續明法師籍北平，少年受知於開封淨嚴法師，西安妙闊老法師。為學不倦，<lb
n="253.03"/>於戰亂期中，來遊重慶之漢藏教理院，余因得與相識。抗戰勝利，復從余編<title level="s">《太<lb
n="253.04"/>虛大師全書》</title>於奉化雪竇寺。次復共住西湖香山精舍，廈門南普陀寺。後復相偕<lb
n="253.05"/>避赤燄於九龍，四易所居，未嘗相離。在港與學友演培法師，負<title level="s">《太虛大師全書<lb
n="253.06"/>》</title>，及正聞學社叢書校對之責。共處十年，識其溫厚堅毅，淡泊自得，為教服務<lb
n="253.07"/>而未嘗計及利養，但黽勉以從事。年來多論議佛教之作，務平淡，顧現實，要歸<lb
n="253.08"/>於本身之奮發，本身之改進。我佛教徒能循此意以行之，於教當不為無益矣。</p><lb
n="253.09"/><p>余學尚自由，不強人以從己，不飾異以動人。但求相從者，能安心於學，不<lb
n="253.10"/>急功利以漸進云爾。學無止境，無可贊否；而漸以向上，歷久彌堅，則余於續師<lb
n="253.11"/>有所取焉！是為序。民國四十二年一月三十日，印順序於臺北善導寺。</p></div>
<pb n="254"/>
<pb n="255"/><lb
n="255.01"/><div><head><choice><orig>一三</orig><reg>十三</reg></choice>、佛學論文集序<note type="editorial">民國四七年撰</note></head><lb
n="255.02"/><p>佛法以篤行為尚，而篤行必先之於勝解。解所以導行，故封執名相而蔽於知<lb
n="255.03"/>解者非也。起行待於解，故離解說行，冥目夜遊，亦未見其為得也。千年來，中<lb
n="255.04"/>國佛教特重於行，義學且廢；義學衰而重行之佛法亦衰。民國以還，義學漸興。<lb
n="255.05"/>以國難因緣，中國佛教在臺島，日有起色。或為義學之鑽研，或為適時之教化，<lb
n="255.06"/>雜誌、著述，蔚然雲興，其大法復興之象乎！惟慈法師青年好學，既從學於武林<lb
n="255.07"/>，復受教於彌勒內院慈老法師之門。今且禁足秀峰，期於有得，其志行蓋可嘉矣<lb
n="255.08"/>！頃出其比年寫作，凡十八篇，擬集以流通。審其目，則大小兼綜。大之為中觀<lb
n="255.09"/>、瑜伽，小之為<title level="m">《婆沙》</title>、<title level="m">《俱舍》</title>；旁及因明，上論止觀，蓋亦大乘之學，以一切佛法<lb
n="255.10"/>而為境者也。通百家之學，上正之於佛說；即文義之知，進趨之於實行，庶幾其<lb
n="255.11"/>近道乎！是則將來之成就無量，此特始發其軔耳！是為序。</p></div>
<pb n="256"/>
<pb n="257"/><lb
n="257.01"/><div><head><choice><orig>一四</orig><reg>十四</reg></choice>、評新唯識論自序<note type="editorial">民國三七年撰</note></head><lb
n="257.02"/><p>這個小<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>子，是我對於熊十力先生<title level="m">《新唯識論》</title>的批評。從批評的方法說：<lb
n="257.03"/>熊先生以為佛法如何如何，以為佛法如何不及儒家。對於這，我不是以「聖言量<lb
n="257.04"/>」來批評他，他已棄佛歸儒，「聖言量」有何用處！我是這樣說：佛法並不像你<lb
n="257.05"/>所見的如何如何。你以為不及儒家，然從佛法的見地說，不一定是不及，也許是<lb
n="257.06"/>嫌儒家不夠。從批評的重心說，熊先生建立的玄學體系，我並不多批評他；我是<lb
n="257.07"/>注重於該論對於佛法有特別關係處，如儒佛、空有、心物、體用。他特別批評無<lb
n="257.08"/>著、世親的唯識學，因為這一方面，批評他的極多，所以只從大體上略論一二。<lb
n="257.09"/>從批評的動機說：像熊先生那樣的年齡，那樣的自信，那樣有體系的玄學，我並<lb
n="257.10"/>不希望他老自己有何影響。曾讀過他的<title level="m">《新唯識論》</title>，而也就覺得佛法如何如何<lb
n="257.11"/>，佛法如何不及儒家的學者，我想或者可以有點影響。特別是理學心傳的論法—
<pb n="258"/><lb
n="258.01"/>—莫須有法，陽拒陰取法，這種不講理的講理，我老大不同情，所以不惜多此一<lb
n="258.02"/>番筆墨。我以為，儘可發揚儒家的微言大義，儘可發表個人獨到的思想，儘可說<lb
n="258.03"/>佛法不及我的見解好。在思想自由的環境裡，似乎不必附會，用不著竊取！在古<lb
n="258.04"/>代，罷斥百家，獨尊一孔，為了鞏固聖人地位，維持宗派門戶，不得不如此，這<lb
n="258.05"/>還有可說。現代，就是孔子曾經說過，也不一定能提高立論的價值，何必還來這<lb
n="258.06"/>麼一套！<q>「不說就是不說，讓孔子沒有說過吧」</q>！不說，決無損於孔子的偉大，<lb
n="258.07"/>釋迦不也是很多沒有說過嗎！知之為知之，不知為不知；說為說，不說為不說，<lb
n="258.08"/>也許還要合於孔子的精神呢！不知讀者以為如何？民國三十七年八月，印順序於<lb
n="258.09"/>杭州。</p></div>
<pb n="259"/><lb
n="259.01"/><div><head><choice><orig>一五</orig><reg>十五</reg></choice>、慈明寺<title level="m">《同戒錄》</title>序<note type="editorial">民國五七年撰</note></head><lb
n="259.02"/><p>夫<q type="寬鬆引文">「制立學處，說波羅提木叉」<note resp="謝淑歆">《摩訶僧祇律》卷1：「諸佛如來為諸弟子制戒立說波羅提木叉法」(CBETA, T22, no. 1425, p. 228, c22-23)</note></q>，正法所以能住世。嘗本此義以讀律，久而<lb
n="259.03"/>有所感，深感於佛慈之深且切，設教善巧，而敬法重法之莫如佛也！世尊自鹿苑<lb
n="259.04"/><choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>化，普為一切修學者說。真發出離心，勤修解脫道，勝義同證，龍象如林。盡<lb
n="259.05"/>善矣，然猶未盡美也。蓋重個人而略群體，施德化而未及軌則，雖得其人而道行<lb
n="259.06"/>，猶未免於人在法存，人亡法息之歎。夫佛法之出世，非為一二傑出之士，厥為<lb
n="259.07"/>大眾。擇智深障薄者而化之，亦化及頑愚。非僅為當前，亦遠及末世。故吾世尊<lb
n="259.08"/>，鑒往知來，進而制威德波羅提木叉以攝護學眾。「依法攝僧」，以實現和樂清<lb
n="259.09"/>淨之僧伽。重群體，重法治，佛法乃得以久住。唯集體之威德，如法之羯磨，化<lb
n="259.10"/>導之、攝護之、警策之、治罰之，而學眾無不中繩墨，不期然而漸入於至道。亦<lb
n="259.11"/>唯如法清淨之僧團，求之有道，取之有節，教化有時，行止有儀，乃足以適應社
<pb n="260"/><lb
n="260.01"/>會，格化人心。故以毘尼攝僧而僧淨，內則陶賢鑄聖，解脫依僧伽而成就；外則<lb
n="260.02"/>化俗警迷，信敬緣僧伽而增長。佛滅二百年來，國運教運，史稱雙美。翊贊王朝<lb
n="260.03"/>統一之治平，弘開佛化諸方之盛業，豈非以此為宗本乎？<q type="寬鬆引文">「僧伽如法羯磨，正法<lb
n="260.04"/>住世」<note resp="謝淑歆">《重治毗尼事義集要》卷11：「夫羯磨乃作法辦事之名。一切僧事。皆依羯磨得成。故曰。有秉羯磨。有如說行者。斯則名為正法住世。」(CBETA, X40, no. 719, p. 432, a14-16 // Z 1:63, p. 255, b6-8 // R63, p. 509, b6-8)</note></q>，佛語不虛！此非侈談發心，偏重個人德行者所能知也！</p><lb
n="260.05"/><p>法流中夏，雅好大乘。律學雖傳，而人情或薄禮義，或尊德性。故雖得意忘<lb
n="260.06"/>言，世或不乏其人，而清淨僧制，迄未能蔚成風紀。毘尼之學，直視為個人之操<lb
n="260.07"/>持；而群治法治之意，晦焉不彰。禪者別立禪院，叢林清規，維大法於千年，亦<lb
n="260.08"/>足以尚矣！而格於佛制，則猶有所遺。今則禪制已息，律意未明；僧伽雜濫，佛<lb
n="260.09"/>法衰微。值衰變之末世復興佛教，果將何所遵循耶？吾佛教諸大德，比年於臺灣<lb
n="260.10"/>一再傳授大戒，弘闡毘尼。雖方便不足，成效未<choice><orig>覩</orig><reg>睹</reg></choice>，而或不失為窮極而求諸本者<lb
n="260.11"/>乎？</p><lb
n="260.12"/><p>智性長老，臺島耆宿。一再弘演毘尼，並以三度傳戒為願。慈明寺主聖印法<lb
n="260.13"/>師，性公之上首也。仰承遺訓，思有以滿師願，報師恩，以傳授大戒事為念，並
<pb n="261"/><lb
n="261.01"/>請有以助成之。余晚年探律，未遑精治，初未敢以律言。玆以隨喜贊助，預斯法<lb
n="261.02"/>會。民國五十六年十一月二日開堂，十二月十日圓滿，得受具足戒弟子四百二十<lb
n="261.03"/>五人。別授在家菩薩戒，亦三百二十餘人。法緣殊勝，亦一時之盛哉！發心受具<lb
n="261.04"/>者，誠能以淨斯戒品為道基，進而學習毘尼。本群治法治之律意，求僧制之健全<lb
n="261.05"/>，僧伽之和合清淨，則於求解脫，弘正法，復興中國佛教，固無有要於此者矣！<lb
n="261.06"/>依毘尼以自利，以利人，人能以復興中國佛教為志願，則宜為十方諸佛聖賢所稱<lb
n="261.07"/>揚，豈僅滿性公長老之遺願而已哉！時民國五十七年佛誕日，印順謹序。</p></div>
<pb n="262"/>
<pb n="263"/><lb
n="263.01"/><div><head><choice><orig>一六</orig><reg>十六</reg></choice>、善生精舍序<note type="editorial">民國四一年撰</note></head><lb
n="263.02"/><p>佛法無他事，亦善生而已矣！和樂善生，吾人之共向焉。內以調柔自身，擴<lb
n="263.03"/>吾人善生之令德，淨化而底於大覺。外則和樂眾生，樹世間善生之正軌，慈化而<lb
n="263.04"/>達於大同。於自他身心間，克盡善生之能事，則佛法畢矣。</p><lb
n="263.05"/><p>世之惑者，滯文執義，莫知真宗。聞佛說「無生」為聖者所共證，乃厭生以<lb
n="263.06"/>求滅；視世間如桎梏，而急急於求離。佛說此為癡犬，說此為增上慢人。不知無<lb
n="263.07"/>生之無，是超義、勝義、寂義；無生為善生之淨化，即善生之極致，寧離善生而<lb
n="263.08"/>有無生可得耶！或聞佛說「了生死」，乃棄生以事死，以學佛為善死。而後佛法<lb
n="263.09"/>之化，為度亡，為事鬼，終且與鬼教、巫教、神教同流。不知了生死者，即吾人<lb
n="263.10"/>之生死以了悟無滯，不為生死所縛而已。寧有不能善生而能善死，不能了生而能<lb
n="263.11"/>了死者乎！闢偏邪之稠林，開中正之坦道；不厭世以墮小乘，不事鬼以同外道，
<pb n="264"/><lb
n="264.01"/>唯闡揚善生之真義耳！</p><lb
n="264.02"/><p>善歸法師，擬於香港建善生精舍，聞將以弘善生之道。乞為緣起，乃釋善生<lb
n="264.03"/>之義以應之。唯希循善生之名以踐善生之實，不落善死、度亡之窠臼也！</p></div>
<pb n="265"/><lb
n="265.01"/><div><head><choice><orig>一七</orig><reg>十七</reg></choice>、華嚴寺刻經處募捐啟<note type="editorial">民國三〇年撰</note></head><lb
n="265.02"/><p>華嚴寺新刻佛典數十卷，多躬行實踐事，或軌範身語戒懼於起作之處，或發<lb
n="265.03"/>明心性研幾於未動之初。平淡切實，選刻者可謂知本矣！夫自覺覺他，佛法之極<lb
n="265.04"/>也。然發業之初，要當自真知灼見始。以知之真見之切，卓然有所立，乃能不溺<lb
n="265.05"/>於聲色貨利之欲，忘己以為人。選刻者其有所見於此乎！世風丕變，國步維艱，<lb
n="265.06"/>抗戰三年餘，而愛錢惜命者猶比比。奸偽百出，辱國病民，選刻者殆有所感乎！<lb
n="265.07"/>頃悉華嚴寺刻經，宗鏡和尚實主其事，刻費即其衣鉢之餘。自選之，自刻之，未<lb
n="265.08"/>嘗求助於人。然有力即刻，無力則輟，我盡我心雖得之，揆於時眾之需要則未也<lb
n="265.09"/>。乃專函商榷，得其同意。決募集淨資，俾得多刻續刻，如火益薪，如燈燈之無<lb
n="265.10"/>盡。其選刻之責，仍由宗鏡和尚負之。以佛法之精要若此，時眾之需要如彼，選<lb
n="265.11"/>刻者又能善其事！吾知誠信三寶者，必多聞風興感，起而共成其事矣！為之<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>。
<pb n="266"/><lb
n="266.01"/>（代陶冶公居士擬）</p></div>
<pb n="267"/><lb
n="267.01"/><div><head><choice><orig>一八</orig><reg>十八</reg></choice>、清念上人傳<note type="editorial">民國四七年撰</note></head><lb
n="267.02"/><p>清念上人，法諱法慧，福建金門張氏子。年七歲，就傅讀。十六歲，慈母去<lb
n="267.03"/>世，哀戀憶念不能已。會觀布袋戲，唐三藏取經故事，感於觀音大士之神力悲濟<lb
n="267.04"/>，因萌出世志。翌年，潛附帆船，投南海普陀山鶴鳴庵而出家焉。光緒十七年，<lb
n="267.05"/>於普濟寺受具足戒於慧源和尚。上人志道堅貞，嘗患瘡四閱月，起臥維艱。會其<lb
n="267.06"/>尊翁來普陀，憫其苦而勸之返；上人安忍眾苦，矢志不迴。其後參禮諸方，禮佛<lb
n="267.07"/>舍利於阿育王寺，因任阿育王寺副寺十餘年。還山，復任普濟寺副寺多年。愛護<lb
n="267.08"/>常住物，清廉自持，人以稱之。普陀山西南隅，濱海有天后宮，奉天后，漁民以<lb
n="267.09"/>為觀音化身而崇敬之。光緒中，廣瑩和尚改建之，規模粗具。惜繼之者非其人，<lb
n="267.10"/>虧累鉅萬，香火不繼者有年。山中長老惜之，因舉上人以主之，時民國五年也。<lb
n="267.11"/>上人誓志規復，正其名曰「福泉禪院」。籌還積欠，修葺補苴。其初也艱苦備嘗
<pb n="268"/><lb
n="268.01"/>，日以番薯為主食。每年冬，遊化閩南，泉廈緇素多識之。又嘗遊安南，星洲，<lb
n="268.02"/>小呂宋，臺灣，淡泊簡默，所至從化。上人儉樸審慎，慮虧欠之為累，數年而無<lb
n="268.03"/>所建樹，人見其儉也而疑其貪。其後，首築石圍牆，次則重建大殿，香積廚等，<lb
n="268.04"/>精工堅質，煥麗莊嚴，昔之致疑者無間言矣。會抗日軍興，以寺務付弟子，遊化<lb
n="268.05"/>於廈門。迨大陸赤化，乃避地星洲之海印寺。望八之年，猶遍歷星、馬各地以資<lb
n="268.06"/>攝化；所至，緇素咸尊敬之。民國四十六年一月二十七日，晚食甫畢，寂然而化<lb
n="268.07"/>。得戒臘六十有四，世壽八十有二。荼毘於光明山，得大小堅固子甚多。普陀陷<lb
n="268.08"/>匪，勢難歸葬，弟子印實因奉舍利來臺灣，於新竹福嚴精舍建塔而供養之。上人<lb
n="268.09"/>福緣深厚，年未而立，鬚髮悉白。法相莊嚴，道貌岸然，信施輒不求而自至。持<lb
n="268.10"/>身恬澹，儉約成性。日稱彌陀聖號，以淨土為依歸。未嘗致力於義學，而囑其弟<lb
n="268.11"/>子盛藏，盛正（印順），盛求（印實），遊學於閩南佛學院等。嗚呼！愛護常住<lb
n="268.12"/>，興修剎宇，志心淨土，獎掖義學，上人固無愧於本分衲子矣！音容宛在，風木<lb
n="268.13"/>徒悲，略摭往行以為傳，用以告福泉後人耳。徒印順敬撰。</p></div>
<pb n="269"/><lb
n="269.01"/><div><head><choice><orig>一九</orig><reg>十九</reg></choice>、法舫法師行傳<note type="editorial">民國四〇年撰</note></head><lb
n="269.02"/><p>法師諱法舫，河北井陘農家子，生於清光緒三十年。幼以避旱災至北京，就<lb
n="269.03"/>學於法源寺義學。感佛門慈濟恩，遂於民國十年，依南嶽是岸長老出家也。翌年<lb
n="269.04"/>，佛學院初創於武昌（簡稱武院），師聞風嚮往，乃結伴南參，親炙於太虛大師<lb
n="269.05"/>者二年。轉入北京藏文學院，且隨留藏學法團西行。中止康定，欲求藏密。然以<lb
n="269.06"/>違緣，遄返武昌，自修於武院者又數年。其學日進，善唯識、<title level="m">《俱舍》</title>，為眾所重。</p><lb
n="269.07"/><p>十九年秋，師任教於北平柏林教理院，兼世界佛學苑設備處書記。講<title level="m">《阿毘<lb
n="269.08"/>達磨俱舍論》</title>，義解精當，學譽斐然矣！九一八變起，虛大師召之返武院，任世<lb
n="269.09"/>界佛學苑圖書館主任。於苑中編<title level="j">《海潮音》</title>，從事於革新佛教之宣導，亦時出其<lb
n="269.10"/>研究之緒餘。其後且三編<title level="j">《潮音》</title>，斷續竟五年之久。虛大師曾設預科、研究部<lb
n="269.11"/>於苑中，師居中主持之；且時過漢口佛教正信會，隨機利導焉。武院為虛大師僧
<pb n="270"/><lb
n="270.01"/>教育中心，<title level="j">《潮音》</title>則其廣長舌。五、六年間，始終以師主其事，實山門之中堅<lb
n="270.02"/>矣！抗戰軍興，應學友法尊約，入川主持漢藏教理院教務，二三年間，殊著勞績<lb
n="270.03"/>。</p><lb
n="270.04"/><p>虛大師國際訪問歸來，商得教育部同意，資遣師赴錫蘭，弘傳大乘。經緬甸<lb
n="270.05"/>，適應戰時需要，留年餘。三十二年二月，始西出印度；後時往來於印度之國際<lb
n="270.06"/>大學，錫蘭之智嚴學院。師本其毘曇之舊學，進求錫蘭之初傳，因地隨宜，小行<lb
n="270.07"/>大隱，每隨順於分別說者。西安籌設巴利三藏院，中錫互換留學僧，胥師有以導<lb
n="270.08"/>成之。三十六年春，虛大師示寂。師念武院舊業，巴院新猷，懼攝持之無人，乃<lb
n="270.09"/>經馬來亞、香港而回國。所至輒觀方設化，備受四眾推重。翌夏，由廈返滬。首<lb
n="270.10"/>禮虛大師舍利塔於奉化雪竇寺，因被舉為寺主。嗣回武院，重開講席。三十八年<lb
n="270.11"/>春，於長沙開般若法會，受任湖南首剎大溈山住持。雖國事日非，無可建樹，然<lb
n="270.12"/>亦見諸方器待之深矣！自夏徂冬，卓錫香港。凡五<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>講席，法化稱盛；且刊行所<lb
n="270.13"/>譯<title level="m">《阿毘達磨攝義論》</title>。旋應錫蘭大學聘，重遊錫蘭，主講中國佛學，且二年矣
<pb n="271"/><lb
n="271.01"/>。暇則遊化馬來亞、暹羅，於<title level="s">《太虛大師全書》</title>之印行，所助尤力。初聞師血壓<lb
n="271.02"/>高，以師壯健，咸不以為慮。不圖竟於（四十年）十月三日，以腦溢血，俄而示<lb
n="271.03"/>寂，生年僅四十八耳。</p><lb
n="271.04"/><p>嗟乎！法師善英、日、巴利文，精研法相，兼通世學，其法門之傑哉！比年<lb
n="271.05"/>遊化東南亞，道譽日隆。方期迻譯南傳，復興中土，繼虛大師之志行而光大之。<lb
n="271.06"/>寧知眾生福薄，象王既去而象子隨行者耶？弘願未酬，識者同悲。謹為略述遺行<lb
n="271.07"/>，以誌永念。</p></div>
<pb n="272"/>
<pb n="273"/><lb
n="273.01"/><div><head><choice><orig>二〇</orig><reg>二十</reg></choice>、大醒法師略傳<note type="editorial">民國四二年撰</note></head><lb
n="273.02"/><p>法師名機警，晚年別署隨緣。太虛大師字以大醒，因以大醒行。俗姓袁，江<lb
n="273.03"/>蘇東臺世家子；畢業於母里師範。讀<title level="m">《憨山夢遊集》</title>，遐然有出世志，因從讓之<lb
n="273.04"/>和尚剃落，時民國十三年，年廿五矣。是年夏，虛大師講<title level="m">《維摩經》</title>於光孝寺，<lb
n="273.05"/>法師始廁講席。秋，去武昌佛學院，專心內典。法師於整僧護教，願力甚弘，揭<lb
n="273.06"/>「新僧」為號召，虛大師因為字大醒以勉之。十四年夏，從虛大師於廬山學宭。<lb
n="273.07"/>十六年，禁足於南京金陵寺。翌年春，應虛大師召，至廈門南普陀寺，任監院，<lb
n="273.08"/>主持閩南佛學院。時革命初奠，佛教危機彌深，而教內猶多因循，法師乃編發<title level="j">《<lb
n="273.09"/>現代僧伽》</title>（後改名<title level="j">《現代佛教》</title>）以策勉之。口直心快，語多痛切，泄沓因循<lb
n="273.10"/>者，不以為然也。廿一年冬，隨虛大師為進退，離廈門。然在閩五年，於寺務教<lb
n="273.11"/>務，實多建樹。廿二年，小住潮汕。冬，還武院，主編<title level="j">《海潮音》</title>，鼓吹人間佛
<pb n="274"/><lb
n="274.01"/>教。翌年，講<title level="m">《地藏本願經》</title>於漢口正信會。蓋法師於地藏悲願，景仰特深。廿<lb
n="274.02"/>四年，去日本考察佛教，備受彼邦佛徒歡迎。廿五年，住持淮陰覺津寺，革弊建<lb
n="274.03"/>新，且將追閩院之盛！辦有覺津佛學院，<title level="m">《覺津月刊》</title>；主持七縣僧眾救護訓練<lb
n="274.04"/>；講學於感化院。護教護國，頗為地方當局所重。迨戰火逼近，法師乃退而自修<lb
n="274.05"/>。後嘗主持高郵善因寺，時值戰亂，隨緣而已。抗戰勝利，法師出任中國佛教會<lb
n="274.06"/>整理委員會祕書長職。卅五年秋，繼虛大師主持奉化雪竇寺。翌春，虛大師圓寂<lb
n="274.07"/>於滬濱，法師悲痛無已。其後，<title level="s">《太虛大師全書》</title>之編纂，大師舍利塔之建築，<lb
n="274.08"/>並多得其力。卅七年，復主編<title level="j">《海潮音》</title>。嗣以戰火南侵，乃奉<title level="j">《潮音》</title>來臺灣<lb
n="274.09"/>；因任善導寺導師。歷年憂勞，血壓甚高。卅九年，移住新竹之香山。四十年，<lb
n="274.10"/>復發起主辦佛教講習所於新竹之靈隱寺，雖才財兩難，而卒能勉成之。冬，以腦<lb
n="274.11"/>溢血臥疾，纏綿及載，四十一年十二月十三日，乃別人寰，時年五十有三。嗚呼<lb
n="274.12"/>！法師長於文學，能詩書，不拘小節，熱心於佛教之文化教育。在儒則狂，在佛<lb
n="274.13"/>則大悲菩薩之流也！末世鮮中道，若法師者，可以謀進取者矣！去世何速，四眾
<pb n="275"/><lb
n="275.01"/>同慨！著作行世者，有<title level="m">《地藏本願經講要》</title>、<title level="m">《八指頭陀詩評傳》</title>、<title level="m">《日本佛教<lb
n="275.02"/>視察記》</title>、<title level="m">《口業集》</title>、<title level="m">《空過日記》</title>等若干卷。</p></div>
<pb n="276"/>
<pb n="277"/><lb
n="277.01"/><div><head>二一、向近代的佛教大師學習<note type="editorial">民國四三年撰</note></head><lb
n="277.02"/><p>虛大師是近代佛教的大善知識。他對於國家，對於佛教，功德不可思議！在<lb
n="277.03"/>這圓寂七週年左右，泰國的龍華佛學社，為大師完成了紀念堂，建成了舍利塔，<lb
n="277.04"/>派人到香港，將寄存識廬的大師舍利，迎回供養。這表示了龍華佛學社同人對於<lb
n="277.05"/>大師的虔敬，華僑對於祖國佛教的虔誠；將來中、泰佛教的關係，會受到影響而<lb
n="277.06"/>親熱起來的！</p><lb
n="277.07"/><p>舍利為什麼值得供養？這由於大師的舍利，是大師的悲智所熏集，是大師的<lb
n="277.08"/>功德所潤澤。所以供養舍利，即是對於大師德行的仰慕。大師的德行，不可思議<lb
n="277.09"/>，有三項是最值得讚歎的。</p><lb
n="277.10"/><p>一、對於救僧護教，有著永不失望的悲心：近代中國佛教，內部的窳腐，外<lb
n="277.11"/>力的摧殘，異常嚴重。而內外勾結的惡劣情況，使佛教新生的力量，不能順利地
<pb n="278"/><lb
n="278.01"/>成長。大師畢生為教的努力，重重受到打擊。住持淨慈寺，受到腐僧與地痞的勾<lb
n="278.02"/>合，串通軍政的惡勢力來搗亂。主持中國佛教會，有人又在攻訐，甚至<q type="嚴謹引文">「上<choice><sic>淆</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">搖</corr></choice>監<lb
n="278.03"/>察院之聽」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:26;page:p230"/></note></q>、<q type="嚴謹引文">「下挾流氓幫之威」</q>。去歐美遊化，<choice><orig>揑</orig><reg>捏</reg></choice>名信攻訐他，稱之為「妖僧」。<lb
n="278.04"/>將空山荒剎，建為漢藏教理院，而巨贊他們，想竊取為內學院分院。大師開始以<lb
n="278.05"/>演講方式講佛法，受到反對。主張僧伽參政，受到反對，被稱為「政治和尚」。<lb
n="278.06"/>試行佛化結婚，受到反對。主張以部分的教產來辦慈善事業，受到反對。在思想<lb
n="278.07"/>上，大師以為各有所長，也各有所短，相破相成，融貫無礙，但不能為一宗一派<lb
n="278.08"/>的成見所贊同。直到抗戰勝利前夕，自稱參禪的袁煥仙一流，自稱淨宗的如岑一<lb
n="278.09"/>流……還是盡情毀詆。佛學院，明知不易辦得理想，而還是起而又倒，倒而又起<lb
n="278.10"/>的在辦理。對於中國佛教會，從旁贊助，正面主持，受排擠，受攻訐，明知不能<lb
n="278.11"/>寄予大希望，而永久的縈迴於大師的心中，怎樣來整建教會，促成佛教的去腐生<lb
n="278.12"/>新，覺人覺世！反對他，攻訐他，到了需要大師為他護寺護產時，你請求他，他<lb
n="278.13"/>還是一樣。大師心目中的佛教，是整個的，凡是有利於佛教，即使是維持苟安，
<pb n="279"/><lb
n="279.01"/>大師還是願意貢獻他的力量。卅年中，受種種打擊，經種種失敗，甚至越來越困<lb
n="279.02"/>難，越來越黑暗，他比誰認識得清楚。可是他從不失望，從不中斷，為他救僧護<lb
n="279.03"/>教的悲願而貫徹始終。這種偉大精神，在近代的中國佛教中，實是絕無僅有的一<lb
n="279.04"/>人！</p><lb
n="279.05"/><p>二、對人事，對教義，有著無限的寬容：大師從不曾痛絕一人；不但當代長<lb
n="279.06"/>老，青年僧也如此。不管你曾經怎樣反對過大師，如你願意，大師仍舊攝受你。<lb
n="279.07"/>有些利用大師名義，引起部分人的誤會，大師也不以為意。在大師看來，夜叉、<lb
n="279.08"/>羅剎，有時也會護法的；極惡人，有時也會回心的。關於中國佛教會，黃某是最<lb
n="279.09"/>使大師痛心了。大師說：<q type="嚴謹引文">「不惟我應忘世，而世亦應忘我矣。嗟乎居士！亦能永<lb
n="279.10"/>忘之歟」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:26;page:p231"/></note></q>！真的，抗戰期中，黃某受到社會的歧視，向大師訴苦，大師一樣的安<lb
n="279.11"/>慰他，勉勵他。教理方面，也是這樣。大師是圓融，但決非臺、賢式的圓融，大<lb
n="279.12"/>師是泰山不辭土壤，大海不簡細流的。一切學派、見解、主張、說明，只要小有<lb
n="279.13"/>可取，那即使是偏頗的，不盡然的，大師是一樣的含容著。依大師看來，如能把
<pb n="280"/><lb
n="280.01"/>握圓正的佛教思潮，那麼一切相反的，凌奪的，都會成為佛教某一部分的發揮，<lb
n="280.02"/>某一側面的充實，成為法界的莊嚴。大師是中國佛教本位的，決不贊成日本化、<lb
n="280.03"/>西藏化，錫、緬、泰化，卻派了弟子去日本、西藏、錫、緬、泰國，想吸收世界<lb
n="280.04"/>佛教的精英來復興中國佛教。那種兼容並蓄的汪洋大度，除了大師，我從未曾見<lb
n="280.05"/>過。</p><lb
n="280.06"/><p>三、對佛教有著遠見與深見：大師所發表的見地，條理嚴密，但他的得力處<lb
n="280.07"/>，並不從條理參比中來。大師長於悟性，從佛法，從世事，所有直覺得來的觀感<lb
n="280.08"/>，極遠大又極深刻，處處能給人以無限的<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>發。民元前二年，大師寫出<title level="m">《佛教史<lb
n="280.09"/>略》</title>，就認定佛教將進入世界時代，應重於在家。此後，他從事中國佛教的復興<lb
n="280.10"/>運動，始終不忘國際。民國十二年起，即開始世界佛教運動。除了自己出席日本<lb
n="280.11"/>的東亞佛教大會，遊化歐美，訪問南方佛教國家而外，派遣弟子留學各教區，從<lb
n="280.12"/>事實際的聯繫。民國四年起，開始整僧建僧的運動，而始終不忘在家的佛教。一<lb
n="280.13"/>向著重在<q type="嚴謹引文">「立人之極，建佛之因」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:31;page:p1037"/></note></q>（七年）；<q type="嚴謹引文">「人道之正<choice><sic>果</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">乘</corr></choice>，即大乘之始階」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:22;page:p924"/></note></q>（
<pb n="281"/><lb
n="281.01"/>九年）；<q type="嚴謹引文">「盡吾人的能力，專從事利益人群，便是修習佛的因行」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:5;page:p774"/></note></q>（十年）；<q type="嚴謹引文">「<lb
n="281.02"/>佛的人乘」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:23;page:p40"/></note></q>（十三年）；<q type="嚴謹引文">「由遵行人倫道德，養成人格而漸修<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">十善</corr></choice>菩薩行」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:18;page:p205"/></note></q>（十五<lb
n="281.03"/>年）；<q type="嚴謹引文">「佛化重心<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">漸</corr></choice>移信眾」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p196"/></note></q>（十六年）；<q type="寬鬆引文">「建立人生的佛學」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:3;page:p205"/></note></q>（十七年）；到晚<lb
n="281.04"/>年，提供<q type="嚴謹引文">「<choice><sic>以</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">依</corr></choice>人乘行果趣進修大乘行」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p528"/></note></q>的現代佛教（廿九年）。到現在看來，中<lb
n="281.05"/>國佛教，不再是可以關門的，必須從教理上，友誼上，進入國際佛教融貫聯合。<lb
n="281.06"/>佛教徒的解行，如不從染著隱遁色彩的聲聞行，神祕色彩的天乘行中出來，從平<lb
n="281.07"/>常的人生行而趣入菩薩乘，是不能倖存於將來的。人類需要宗教，但決不需要帶<lb
n="281.08"/>有隱遁、神祕傾向的宗教，而是救人救世的宗教。大師對於佛教的遠見與深見，<lb
n="281.09"/><choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>示每一現代的佛弟子，走向發揚佛教的正道。這無疑是近代佛教史上唯一的光<lb
n="281.10"/>輝！</p><lb
n="281.11"/><p>大師的深見與遠見，我們不一定能學，但應遵循大師的指示去努力。這點，<lb
n="281.12"/>對於泰國的龍華佛教社，是特別契合的。大師為教的悲願，大師寬容的大度，紀<lb
n="281.13"/>念大師的，都應該警策自己，隨分修學！</p></div>
<pb n="282"/>
<pb n="283"/><lb
n="283.01"/><div><head>二二、革命時代的太虛大師<note type="editorial">民國三九年撰</note></head><lb
n="283.02"/><p>太虛大師在民國元年，提出了佛教的「三種革命」。十七年，寫了一篇<title level="a">〈對<lb
n="283.03"/>于中國佛教革命僧的訓詞〉</title>。二十六年，又寫過<title level="a">〈我的佛教革命失敗史〉</title>。大師<lb
n="283.04"/>是有革命的志願與行動的，一般人也就以「革命和尚」看他。他的革命思想，革<lb
n="283.05"/>命方向，革命動機，革命主張，革命手段等到底如何？他的革命是否徹底而恰當<lb
n="283.06"/>？或者像有些人嫌他不夠革命，甚至說他反革命，這都需要踏實的考察。不過，<lb
n="283.07"/>在近代中國與中國佛教中，他確乎是有過一番的革命言論與行動的。</p><lb
n="283.08"/><p>從大師佛教生活的全程去看，至少可以分為兩個時期：閉關以前，大師自稱<lb
n="283.09"/>為浪漫（大師晚年嫌他容易誤會，又改作激昂）的革命時期；閉關以後，可說是<lb
n="283.10"/>溫和（對激昂而說）的改進時期。也可以稱前者為政治為先的革命時期，後者是<lb
n="283.11"/>佛教為本的改進時期。這一重心與態度的變化，如從大師的根本見地去理解，這
<pb n="284"/><lb
n="284.01"/>是並不希奇的。他轉變了，而根本的精神，始終有他的一貫性。我覺得，要認識<lb
n="284.02"/>這位近代的佛教革命大師，對於他的青年激昂時代，先該有一番認識。</p><lb
n="284.03"/><p>光緒三十四年的春天，大師二十歲，從華山法師那裡，接觸到當時的新思想<lb
n="284.04"/>——康有為的<title level="m">《大同書》</title>，梁啓超的<title level="m">《新民說》</title>，譚嗣同的<title level="m">《仁學》</title>等，開始從<lb
n="284.05"/>深山古寺中出來，發見這快要變動的社會。就在那一年秋天，遇見李棲雲，開始<lb
n="284.06"/>了與革命黨人的往來；讀到了孫中山、章太炎的<title level="j">《民報》</title>，鄒容的<title level="m">《革命軍》</title>等<lb
n="284.07"/>。宣統二年到廣東，結識了一些革命的文化工作者——潘達微、鄒海濱等，更接<lb
n="284.08"/>觸到託爾斯泰、巴枯<choice><sic>甯</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">寧</corr></choice>、蒲魯東、克魯泡特金、馬克斯、幸德秋水的譯品，及張<lb
n="284.09"/>繼等編行的<title level="m">《新世紀》</title>。大師對於政治社會的思想，非常迅速的前進，如<cit><bibl><title level="m">《自傳<lb
n="284.10"/>》</title>四說：</bibl><q type="嚴謹引文">「由君憲而國民革命而社會主義而無政府主義」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p194"/></note></cit>。宣統三年的春夏間，<lb
n="284.11"/>為了黃花崗事件的嫌疑，不能不離開廣州。光復以後，他往來於南京、上海、紹<lb
n="284.12"/>興、杭州、寧波一帶。起初，與江亢虎的社會黨相呼應。其後，與不滿江亢虎的<lb
n="284.13"/>一群——沙淦、呂大任等紅旗社會黨人，打成一片。光復以後的兩年多，對佛教
<pb n="285"/><lb
n="285.01"/>的事情，做得很少。在民國三年的秋天，他忽然結束了這一期的浪漫行動，上普<lb
n="285.02"/>陀山閉關去。</p><lb
n="285.03"/><p>和尚也來革命，這似乎有點希奇，或者現在還有人作如此想。其實，在辛亥<lb
n="285.04"/>革命中，和尚革命，非常平凡。李棲雲、許鐵岩、蘇曼殊，這是大家知道的。（<lb
n="285.05"/>黃）宗仰以經濟接濟革命黨；玉皇組僧軍去參加攻南京；連天臺宗諦閑法師（時<lb
n="285.06"/>年五十四歲），也撇開上海龍華寺，趕到紹興去當僧軍統領（僧軍是鐵岩組織的<lb
n="285.07"/>）。大師那樣的年輕和尚，參加革命，有何希奇？希奇在年輕和尚，對於革命也<lb
n="285.08"/>還有些意見。呂大任<cit><bibl><title level="a">〈太虛大師早年生活之片段〉</title>說：</bibl><q type="寬鬆引文">「元年春，在上海雲南路<lb
n="285.09"/>仁濟堂，開社會主義研究會。中有年輕和尚，發言獨多，與余意亦獨愜。詢之，<lb
n="285.10"/>始知為太虛法師。而其立言旨趣，則亦謂：欲真正解除人民痛苦，非於種族革命<lb
n="285.11"/>，政治革命而外，同時實行社會革命不可」</q></cit>！大師以佛教徒去參加政治活動，這<lb
n="285.12"/>當然不是「光復漢河山」，「取銷帝制」，就以為滿足。革命的真正目的，在乎<lb
n="285.13"/>解除人民痛苦，那非實行社會主義不可！</p>
<pb n="286"/><lb
n="286.01"/><p>大師早年的言論，遺存得太少，不能得到完整的認識，只能略見梗概。大師<lb
n="286.02"/>自己曾說：<cit><q type="嚴謹引文">「意將以無政府主義與佛教為鄰近，而可由民主社會主義以漸階進」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p194"/></note></q><lb
n="286.03"/><bibl>（<title level="m">《自傳》</title>）</bibl></cit>。在各種政治社會思想中，大師是以無政府的社會主義為最理想的<lb
n="286.04"/>；但這是不易實現的，這只可先實行民主的社會主義，再過渡到無政府社會主義<lb
n="286.05"/>。目前當行的民主社會主義，即具有國家組織的民主政治，所以是民主的國家社<lb
n="286.06"/>會主義。從經濟的主張說，大師常提到「集產」與「共產」，如（民二年春作）<lb
n="286.07"/><cit><bibl><title level="a">〈上佛教總會全國支會部聯合會意見書〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「須知集產與共產有異：集產但各<lb
n="286.08"/>取所值，共產則各取所需。當此社會未能平等，金錢未能廢除之時代，各取所需<lb
n="286.09"/>，萬難通行」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p332"/></note></cit>！大師是主張實行各取所值的集產；雖然各取所需的共產，是更理<lb
n="286.10"/>想的，但現前還不能施行。不過這裡所說的共產，與現在眾所週知的不同；大師<lb
n="286.11"/>當時所說的共產，實在是無政府主義。此如（民九年作）<title level="a">〈唐代禪宗與現代思潮<lb
n="286.12"/>〉</title>，即明白的提到這集產與共產的差別，如說：<q type="嚴謹引文">「於產，亦有屬個人主義之分產<lb
n="286.13"/>的、獨產的，及屬社會主義之共產的集產的不同主張。然以社會主義為正，而
<pb n="287"/><lb
n="287.01"/><choice><sic>尤</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">猶</corr></choice>以社會共產主義為無政府主義正宗。而無強權的社會共產主義，即世人各各自<lb
n="287.02"/>由以盡其所能，與世人各各自由以取其所需也。無政府黨人<choice><sic>，</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">雖能</corr></choice>有此懷想……」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p226"/></note></q>。大師<lb
n="287.03"/>所說的集產，即各取所值的，是<q type="嚴謹引文">「尚容各個人以<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">其</corr></choice>勞力所換得之代價，可依其現身<lb
n="287.04"/>為限而保<choice><sic>存</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>其私有者」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p227"/></note></q>。還不能全除私有制，所以雖認為現前可行，而到底不如<lb
n="287.05"/>各取所需的共產好。</p><lb
n="287.06"/><p>論到政治制度，民主當然比君主好。然而，<q type="嚴謹引文">「強權，實依國或家的私產……而起<lb
n="287.07"/>，為保國與家的私產而存」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p226"/></note></q>。所以有家的私產，而家與家間的問題叢生；有國的<lb
n="287.08"/>私產（即國家的集產）而國與國間的爭執不息。像蘇聯那樣的社會主義，即不廢<lb
n="287.09"/><q type="嚴謹引文">「國的私產」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p228"/></note></q>者，大師批評說：<q type="嚴謹引文">「此實始終必須由主張者集用其絕對強權，外以<lb
n="287.10"/>維持國產，內以壓散家族家產之發生成立不可」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p228"/></note></q>。即使民主的國家的集產，還不<lb
n="287.11"/>如無政府好，何況民主的國家的私產制度？</p><lb
n="287.12"/><p>大師當時的佛教革命運動，可依大師所提出的「三種革命」來說。革命是摧<lb
n="287.13"/>毀腐舊而建設新生的，是必須對於某些挑戰而要求改變的。這樣的革命，是否可
<pb n="288"/><lb
n="288.01"/>以應用到佛教，尤其是佛教的教理！一般的信教者，對於教理，教制，總多少感<lb
n="288.02"/>有神聖性、不可毀犯性，這所以大師一提到「組織革命」，「財產革命」，「學<lb
n="288.03"/>理革命」時，<title level="j">《佛教叢報》</title>的編者濮一乘，就要以惡辣不過的詞句來痛罵他，特<lb
n="288.04"/>別是關於教理的。如說：<q type="嚴謹引文">「第三條之牽涉學理，竊恐非自命新佛之提婆達多從地<lb
n="288.05"/>獄復起不可」<note resp="謝淑歆"><ref type="yinshun" target="vol:13;page:p58"/></note></q>！然而大師以為是可以革命、應該革命的。關於教理方面，大師當<lb
n="288.06"/>時還沒有充實的內容提出，據他晚年回憶所得，學理革命的主要意義是：<cit><q type="寬鬆引文">「我認<lb
n="288.07"/>為：今後佛教，應多注意現生的問題，不應專向死後的問題上探討。過去佛教，<lb
n="288.08"/>曾被帝王以鬼神禍福作愚民的工具，今後則應該用為研究宇宙人生真相，以指導<lb
n="288.09"/>世界人類向上發達而進步。總之，佛教的教理，是應該有適合現階段思潮的新形<lb
n="288.10"/>態，不能執死方以<choice><sic>應</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">醫</corr></choice>變症」</q><bibl>（<title level="a">〈我的佛教改進運動略史〉</title>）</bibl></cit>。這樣的教理革命，<lb
n="288.11"/>既不觸到釋迦佛法根本而有所批評，也不是清算千百年傳來因時因地所羼雜的反<lb
n="288.12"/>佛法的東西；這是重心的轉換，形式的變化。濮一乘他們大驚小怪，可見當時一<lb
n="288.13"/>般佛學者的無知！</p>
<pb n="289"/><lb
n="289.01"/><p>關於教產，大師是主張「集產」的（見<title level="a">〈上佛教總會全國支會部聯合會意見<lb
n="289.02"/>書〉</title>）。與此有關而成為教制的重大改革，即主張<q type="嚴謹引文">「不得傳法收徒」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p332"/></note></q>。<cit><bibl><title level="a">〈意見書<lb
n="289.03"/>〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「傳入中國，沿承綱倫劣制，宗法惡習，……產生出非驢非馬之佛教家<choice><sic>屬</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">族</corr></choice><lb
n="289.04"/>制。此寺彼庵，各自封執，傳徒及孫，儼同世俗，日肆其貪瞋以奔競於煩惱塵勞<lb
n="289.05"/>之場。薾然既疲，反置弘教度人之責任於無暇顧問」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p328"/></note></cit>。大師對於剃派、法派的以<lb
n="289.06"/>十方公物，作變相的私產授受，四十年來徹底採取反對的態度。因為這樣，大師<lb
n="289.07"/>開始了對於諦閑法師的輕視。民國元年冬，寧波佛教會選派諦閑任延慶寺觀堂的<lb
n="289.08"/>住持。等到任了方丈，觀堂改為觀宗寺，改為天臺宗的法派叢林；對於住持的進<lb
n="289.09"/>退，不再容許佛教會的執行權力。這與大師當年的主張，化私——取消剃派與法<lb
n="289.10"/>派的接授，而為真正的十方僧物，恰好走著相反的路子。</p><lb
n="289.11"/><p>其他，大師當年的主張，僧眾應有參政的權利。如民二年夏<cit><bibl><title level="a">〈上參眾兩院請<lb
n="289.12"/>願書〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「宜根據一律平等之條，切實保護，<choice><sic>并</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">並</corr></choice>規定佛教徒同有參政之權」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p660"/></note></cit>。<lb
n="289.13"/>又主張：服裝應加改革，如<cit><bibl><title level="a">〈上佛教總會全國支會部聯合會意見書〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「服制
<pb n="290"/><lb
n="290.01"/>，則除袈裟直裰之禮服外，他項似不妨隨俗」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p333"/></note></cit>。其實，大師那時早已以身作則了<lb
n="290.02"/>。如在宏誓會的講辭說：<q type="嚴謹引文">「太虛……出言吐語，大都不經，僻行怪狀，不理眾口<lb
n="290.03"/>。然……就事相<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">以</corr></choice>論之，髮留一寸，本出佛制；服隨國俗，自古已然。彼印度之比<lb
n="290.04"/>丘，固未始穿袍著褲似吾國俗人今所目為和尚者也。……彼以太虛為奇怪者，彼<lb
n="290.05"/>亦自奇怪之耳」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:27;page:p4"/></note></q>！參政與改裝兩點，閉關以後，忽地轉變，而且反對（見<title level="a">〈<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">與</corr></choice>致廖笏<lb
n="290.06"/>堂<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">先生</corr></choice>書〉</title><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:26;page:p153"/></note>）。這一直到民國二十年以後，才又適應時勢而重新提出來。</p><lb
n="290.07"/><p>我要論到一個重要事實，即民國元年一月，大師「大鬧金山」<note resp="謝淑歆"><ref type="yinshun" target="vol:13;page:p51"/></note>，召開佛教協<lb
n="290.08"/>進會。使人驚心動目的，是改金山寺為佛教學堂。其實，這是算不了什麼的，這<lb
n="290.09"/>還是仁山法師等動議的。大師的佛教協進會失敗，民二春天，接著與式海、玉皇<lb
n="290.10"/>等，在寧波觀宗寺辦佛教宏誓會。又失敗，大師又想辦維持佛教同盟會。這一貫<lb
n="290.11"/>的行動，據現存的<title level="a">〈佛教宏誓會簡章〉</title>，<title level="a">〈維持佛教同盟會宣言〉</title>，知道這是一<lb
n="290.12"/>種「自由組合」的「特別團體」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:31;page:p1006"/></note>。換言之，這是為了佛教革命的革命團體。依大<lb
n="290.13"/>師的理想，集合不論中外，僧俗，男女，凡是對佛教有深切信願的一群同志，共
<pb n="291"/><lb
n="291.01"/>同努力，來創建理想的新的佛教。依大師的見解，復興佛教，不能沒有自由組合<lb
n="291.02"/>的團體，因為：<q type="嚴謹引文">「佛教總會，非由個人意志集合。凡集會結社，貴有一定之宗旨<lb
n="291.03"/>，起人自由之信仰，方能以親愛之感情相聯絡，一致之精神相貫注」</q>。復興當前<lb
n="291.04"/>的佛教，像佛教會那樣的組織，是難以有為的。所以想組合共同意志的團體，作<lb
n="291.05"/>為革新佛教的動力。這是純由自己努力的，是由小而大，化私為公的。這與閉關<lb
n="291.06"/>以後「整頓僧伽制度論」那一套，根本不同。僧伽制度論的方案，要取得僧眾的<lb
n="291.07"/>多數贊同，要獲得政府權力的授與，這真是夜長夢多！然而，大師想組織革命性<lb
n="291.08"/>的同志，連號稱同志的文希、仁山，也根本不了解而主張妥協。那樣的佛教界，<lb
n="291.09"/>大師革命的不斷挫折，是不可避免的。</p><lb
n="291.10"/><p>另一個重要見解，同志的集合，是不分中外僧俗的，特別是重視在家的學佛<lb
n="291.11"/>者。宣統二年所作<cit><bibl><title level="m">《佛教史略》</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「今後之佛教，勢必日趨於通便精闢，凡有<lb
n="291.12"/>學問頭腦者，皆能言其理趣，心其信仰，而不復拘拘於僧之一部<choice><sic>分</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">份</corr></choice>，可斷言矣！<lb
n="291.13"/>我國佛教之不發達，以佛學局於僧界，以僧界局於方外阻之也。……其以僧界局、方
<pb n="292"/><lb
n="292.01"/>外拘者，皆取形式而不取精神者耳」</q></cit>！<q type="嚴謹引文">「我佛<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">教</corr></choice>等視眾生猶如一子，且未嘗軒輊於<lb
n="292.02"/>天、龍、鬼、畜，豈規規然拘親疏於緇白之間哉」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:2;page:p915"/></note></q>！後來，大師雖也重視在家信<lb
n="292.03"/>眾的誘導、組織，但已將中心移轉為「建僧第一」。</p><lb
n="292.04"/><p>大師的革命思想，由於時代風尚所引發，然在還沒接觸到時代的思想時——<lb
n="292.05"/>光緒三十四年前，他在西方寺佛法的參究中，已經體認得含有革命性的特殊經驗<lb
n="292.06"/>。這種內心的特殊經驗，即是「空」，即是「本來無一物」；是從一般經驗來的<lb
n="292.07"/>習識中透出，而了得明淨的精神本質——自心。這是直覺得了無纖塵，直覺得一<lb
n="292.08"/>切現象的相對無定性，一切佛法的隨機適應性。這種見地，通過了環境的影響時<lb
n="292.09"/>，如當時的政治宗教，在向上發展的順利階段，他是會以高度的信心去推進他。<lb
n="292.10"/>如在逆轉而沒落的階段，他會立刻感覺他的不契宜，會以毫不猶疑的態度去洗革<lb
n="292.11"/>他。大師這種經驗，深度與恰當到什麼程度，可以不論，但對於這位革命和尚，<lb
n="292.12"/>卻有著重要的意義。</p><lb
n="292.13"/><p>大師對於佛法的安身立命處，或者以為是唯識，這是不對的。他的宗教生命
<pb n="293"/><lb
n="293.01"/>，是禪，是受過天臺與般若影響的禪；其後才受到唯識的影響。大師對於禪，有<lb
n="293.02"/>特殊的領會處，特別讚歎處。如在<title level="a">〈唐代禪宗與<choice><sic>近</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">現</corr></choice>代思潮〉</title>中，列舉了禪宗的「<lb
n="293.03"/>反信教<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">的</corr></choice>精神」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p208"/></note>、「反玄學的實<choice><sic>證</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">用</corr></choice>精神」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p216"/></note>、「反因襲的創化精神」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p218"/></note>，歌頌禪宗到極<lb
n="293.04"/>峰。<cit><bibl><title level="a">〈佛之修學法〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「世有不達此理者，謂佛法之衰落，原於禪宗之興盛，<lb
n="293.05"/>故抑禪宗而倡唯識，不知禪宗實為佛法之精蘊所寄」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:18;page:p37"/></note></cit>。大師當時的宗教經驗，是<lb
n="293.06"/>近於空的禪。所以大師作<title level="a">〈大乘之革命〉</title>，即以空為唯一的方法。在閉關期中，<lb
n="293.07"/>究心三論，特別賞識<title level="m">《百論疏》</title>，曾擬作「一切可破論」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p216"/></note>。在這位佛教革命大師<lb
n="293.08"/>的心目中，一切唯求適宜。一切不適合於時宜而成為滯礙的（在個人即是固執的<lb
n="293.09"/>），什麼都可以一舉而摧破之。這種含有革命性的精神來源，<cit><bibl><title level="a">〈告徒眾書〉</title>曾說<lb
n="293.10"/>得非常明白：</bibl><q type="嚴謹引文">「余在民國紀元前四年至民國三年，受康之大同書，譚之仁學……<lb
n="293.11"/>等之影響，本其得於禪與般若及天<choice><sic>臺</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">台</corr></choice>之佛學，嘗有一期作浪漫之佛教革新<choice><sic>運</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">行</corr></choice>動」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p584"/></note></cit><lb
n="293.12"/>。</p><lb
n="293.13"/><p>大師閉關以前的革命時代，與閉關後有顯著的不同，如大師老友呂蔭南（大
<pb n="294"/><lb
n="294.01"/>任）說：<q>「大師閉關前，好談禪理，多極端之語句外，其他言論行動，則與尋常<lb
n="294.02"/>黨人無殊」</q>（與一般僧徒即不同）。極端的語句，確乎可以看作當時的一種特徵<lb
n="294.03"/>。早年的言論，雖遺存不多，但極端處還明白可見。如民<choice><sic>三</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">二<note resp="厚觀法師">《太虛大師全書 第十八編　講演》「抉偽披真──二年正月在延慶觀堂宏誓研究會講──」(太虛大師全書 27p1)</note></corr></choice>年春的弘誓研究會講<lb
n="294.04"/>辭說：<q type="嚴謹引文">「名譽不足惜」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:27;page:p1"/></note></q>，<q type="嚴謹引文">「道德無可崇」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:27;page:p3"/></note></q>。這使我們聯想到：受過禪宗陶鑄而作<lb
n="294.05"/>政治改革的王安石，也曾擺脫儒家的傳統，敢於說：<q type="嚴謹引文">「天變不足畏，<choice><sic>聖人</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">祖宗</corr></choice>不足法<lb
n="294.06"/>，人言不足恤」</q>，看出彼此間的同樣氣魄。在一般斤斤於辨別公私時，他卻在（<lb
n="294.07"/>民二年作）<cit><bibl><title level="a">〈致私篇〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「天下亦私而已矣，無所謂公也」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:21;page:p643"/></note></cit>。而極端辭意說得<lb
n="294.08"/>最親切的：如民二年<cit><bibl><title level="a">〈春宵感事〉</title>詩說：</bibl><q type="嚴謹引文">「從來般若原非有，最是貪<choice><sic>瞋</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">嗔</corr></choice>不可無。<lb
n="294.09"/>顛倒乾坤見魔力，總持凡聖此靈珠。圖南漫作鯤鵬變，成佛當行鳥獸途。忽地橫<lb
n="294.10"/>刀向天笑，萬星今夜屬狂夫」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:32;page:p38"/></note></cit>。這種浪漫的狂飆精神，真是橫掃千軍，目空一切<lb
n="294.11"/>。<cit><bibl><title level="m">《自傳》</title>中也說：</bibl><q type="嚴謹引文">「心<choice><sic>情</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">精</corr></choice>勇銳，目空一切」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p191"/></note></cit>。<q type="嚴謹引文">「我其時在禪慧融徹中，俠情噴<lb
n="294.12"/><choice><sic>溢</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">湧</corr></choice>，不可一世」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p191"/></note></q>。這種浪漫精神，使他敢於為了援救盟兄圓瑛而得罪八指頭陀；<lb
n="294.13"/>使他<cit><q type="嚴謹引文">「憤僧眾之<choice><sic>萎</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">委</corr></choice>靡頑陋，擬用金剛怒目、霹靂轟頂之精神，搖撼而驚覺之」</q><bibl>（
<pb n="295"/><lb
n="295.01"/><title level="m">《中興佛教寄禪安和尚傳》</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p132"/></note></cit>。於是乎「大鬧金山」，使長老們聽見太虛二字，<lb
n="295.02"/>頭痛三日。至於大師的疏放不羈，不拘小行，與俗同化，反而是極平常的了。</p><lb
n="295.03"/><p>極端的言句，浪漫的精神，本於禪。中國的禪宗，蘊蓄於大乘經——佛法的<lb
n="295.04"/>通俗化，與吠檀多的「真我」說相合，再受中國魏晉來玄學的熏染，逐次創化完<lb
n="295.05"/>成。這是唯心論的，唯我論的，與老、莊、孟，大有共同點，與從此流出的理學<lb
n="295.06"/>，當然更為接近。大師在民元夏天的<cit><bibl><title level="a">〈懷故人詩〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「不是聖<choice><sic>人</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">賢</corr></choice>死，那得盜賊<lb
n="295.07"/>止！我意尚無為，唯君同所喜」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:32;page:p36"/></note></cit>。大師當時的見地，近於道家的無為，如<cit><bibl><title level="a">〈唐代<lb
n="295.08"/>禪宗與<choice><sic>近</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">現</corr></choice>代思潮〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「唐代禪<choice><sic>宗</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">者</corr></choice>……，不知有政，不知有教，不知有王，不知<lb
n="295.09"/>有佛，乃真能洗除乎老子所云失道而後所起之<choice><sic>德</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">仁</corr></choice>之<choice><sic>仁</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">德</corr></choice>之義之禮智忠信慈孝等<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">等</corr></choice>，而<lb
n="295.10"/>聖王死，而盜賊<choice><sic>止</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">出</corr></choice>，而剖斗折衡，而民息其爭者也」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:20;page:p225"/></note></cit>。這顯然以禪者真能實現完<lb
n="295.11"/>成道家這一著的，所以大師以為：<q type="嚴謹引文">「無政府主義，與佛教為鄰近，而可由民主社<lb
n="295.12"/>會主義以漸階進」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p194"/></note></q>。餘如<cit><bibl><title level="a">〈致私篇〉</title>，由</bibl><q type="嚴謹引文">「陸子曰：宇宙<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">內事，</corr></choice>皆己分內事」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:21;page:p643"/></note></cit>演出，而<lb
n="295.13"/>表現禪者真我的思想。</p>
<pb n="296"/><lb
n="296.01"/><p>這種思想，多少大同小異的內契於「空」、「本無」、「無為」、「活潑潑<lb
n="296.02"/>、赤裸裸」的心性；外則深透了宇宙人生的相對性。這不從現實的相對中，確定<lb
n="296.03"/>他發展的必然法則，確定現象中的不變性，而將一切歸本於自心，作為自心的稱<lb
n="296.04"/>性舒發看。所以，不滯著現象中的某一<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>象，只是隨宜適化，而重視自心本具的<lb
n="296.05"/>功德藏。如弘誓研究會講辭中的「不足惜」與「無可崇」，而自有他可惜可崇的<lb
n="296.06"/>，這即是禪者常談的心性：<q type="嚴謹引文">「一曰、名譽不足惜……惜名之甚者，動止顧忌，言<lb
n="296.07"/>行多諱。當為而不敢為，不當為而亦為，乃無往而不以偽。……故吾人立身行事<lb
n="296.08"/>，莫若以真。真何所憑？亦自憑之良心而已。……純任良心者，一動一止，一言<lb
n="296.09"/>一行，雖舉世譽之不加勸，盡人毀之不為沮。心如直弦，無所遷就，活潑潑地，<lb
n="296.10"/>不受<choice><sic>汚</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">污</corr></choice>染。維摩曰：直心是道場，此也。……二曰、道德無可崇……於宗法社會，則<lb
n="296.11"/>有所謂各親其親、各子其子；在大同社會，則有所謂自由、平等、博愛……。凡<lb
n="296.12"/>是，皆道德之<choice><sic>迹</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">跡</corr></choice>，非道德之所以<choice><sic>迹</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">跡</corr></choice>也。……著道德之<choice><sic>迹</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">跡</corr></choice>，則矯揉造作，奸偽百出，<lb
n="296.13"/>非愚即妄……。故吾人安<choice><sic>身</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">心</corr></choice>立命，亦莫若以真。真何所在？即空寂之自性是<choice><sic>已</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">也</corr></choice>。百千
<pb n="297"/><lb
n="297.01"/>功德，性自具足，無施不獲，安用外求」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:27;page:p1-4"/></note></q>！任良心與本真性，並非不受環境影響<lb
n="297.02"/>，也非置現實問題不論；這只是以此為本體，為一切取捨衡度的標準，也即是將<lb
n="297.03"/>最高的立法權，裁判權，賦予這良心與真性。從此去了解一切，一切是相對的存<lb
n="297.04"/>在，一切是求其適宜。所以一切可破，而又一切可適應，<q>「餓鬼畜生也有用處」</q><lb
n="297.05"/>，這點，對於大師未來的教理、教制的建議，實為絕對的指導原則。</p><lb
n="297.06"/><p>民國三年九月，大師閉關了。從政治革命的立場說：他是離開了革命陣容。<lb
n="297.07"/>然從大師的立場說：近三四年的參加政治活動，如<cit><bibl><title level="m">《自傳》</title>四說：</bibl><q type="嚴謹引文">「我初不稍移<lb
n="297.08"/>我以佛法救世的立場，只覺中國政治革命後，中國<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">的</corr></choice>佛教<choice><sic>也需</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">亦須</corr></choice>經過革命而已」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p192"/></note></cit>。大<lb
n="297.09"/>師始終不離佛教，這不但是八指頭陀、奘老、昱山等師友的關係，實有關於他那<lb
n="297.10"/>種內心的經驗。真我唯心觀中，充滿了與時俱新的內容；政治革命與佛教革命，<lb
n="297.11"/>大師是決不看為背道而馳的。然而，大師禪慧中的俠情奔放，被時代所引起的浪<lb
n="297.12"/>漫革新行動，漸漸的從失望而懷疑。<q type="嚴謹引文">「潮流滿地來新鬼，荊棘參天失古途」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:32;page:p38"/></note></q>（癸<lb
n="297.13"/>丑<title level="a">〈春宵感事〉</title>）。對於隨革命而來的新時局，太不理想；所以曾主編<title level="j">《良心雜
<pb n="298"/><lb
n="298.01"/>誌》</title>。宣傳社會主義而揭示「良心」，這對於現實的政治活動，早已吐露了要從<lb
n="298.02"/>人心改造起的意思。經過的政治情形更惡化，於是乎開始了對於自己的懷疑；對<lb
n="298.03"/>於如此混下去，是否為救人救世的最好行動，也開始懷疑起來：<cit><q type="寬鬆引文">「鑒於政潮之逆<lb
n="298.04"/>流，且自審於佛陀之法化，未完成其體系」</q><bibl>（<title level="a">〈告徒眾書〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p584"/></note></cit>。<cit><q type="寬鬆引文">「歐戰爆發，對<lb
n="298.05"/>於西洋<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">的</corr></choice>學說，及自己以佛法救世的力量，發生懷疑」</q><bibl>（<title level="a">〈我的宗教經驗〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:21;page:p348"/></note></cit>。社<lb
n="298.06"/>會革命，對於大師是第二的。等到對社會革命失望，對自己的佛法救世力量，知<lb
n="298.07"/>道不夠，這自然會回歸佛法，再來死心塌地的活埋一番，去完成佛法的統系組織<lb
n="298.08"/>，去充實自己佛教救世的力量。他謝謝關心他的革命朋友，告訴他們說：<q type="寬鬆引文">「芙蓉<lb
n="298.09"/>寶劍葡萄酒，都是迷離舊夢痕。大陸龍蛇莽飛動，故山猿鶴積清怨。三年化碧書<lb
n="298.10"/>生血，一劍成虹俠士魂。一到梅岑（即普陀）渾不憶，爐香經梵自晨昏」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:32;page:p235-236"/></note></q>。</p></div>
<pb n="299"/><lb
n="299.01"/><div><head>二三、我懷念大師<note type="editorial">民國四三年撰</note></head><lb
n="299.02"/><p>太虛大師圓寂來轉瞬七週年了。這七年中，國家與佛教，都遭受了赤魔的襲<lb
n="299.03"/>擊。現在雖渡過了最險惡的關頭，而前途還異常艱苦。在這國難與教難的嚴重時<lb
n="299.04"/>期，想起大師四十年中，為國家為佛教的努力與貢獻，不能不想到，今日自由中<lb
n="299.05"/>國的佛教界，缺少一位大師那樣的大師。大師的福德、智慧、風度；在社會與佛<lb
n="299.06"/>教中的廣泛影響力；在國際佛教界的崇高聲譽：這確是他四十年中<q type="嚴謹引文">「捨身捨心，<lb
n="299.07"/>救僧救世」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:26;page:p231"/></note></q>所造成的。為國家與佛教著想，我渴望大師的乘願再來！更期待今日<lb
n="299.08"/>自由中國的大德們，能承受大師精神的感召，繼承大師的學業，成為當前我們所<lb
n="299.09"/>仰望的大師化身！大師不是少數人的大師，最近自由中國的佛教界，流露了對於<lb
n="299.10"/>大師的讚仰與推重的熱忱。這應該是出於真心誠意的；這實在是佛教復興的好消<lb
n="299.11"/>息。</p>
<pb n="300"/><lb
n="300.01"/><p>七年前的今日，是我最後禮別大師的日子。我想起大師，更想起大師對我的<lb
n="300.02"/>慈悲。從我與大師往事的追念中，覺得辜負了大師的深恩！僅留有慚愧的回憶。</p><lb
n="300.03"/><p>民國二十年春天，我進閩南佛學院修學，開始皈向於大師的門下。七月裡，<lb
n="300.04"/>我開始寫出第一篇的佛學論文——<title level="a">〈抉擇三時教〉</title>，這是融會三論與唯識的，受<lb
n="300.05"/>到了大師來函的嘉勉與鼓勵。不久，去鼓山，又寫出<title level="a">〈共不共之研究〉</title>（偶然說<lb
n="300.06"/>到圓測所說的，勝於窺基）；<title level="a">〈評破守培<choice><sic>上人</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">師之</corr></choice>讀唯識新舊<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">二譯</corr></choice>不同<choice><sic>論之</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">後的一點</corr></choice>意見〉</title>。大師<lb
n="300.07"/>意識到我的性格，是是非非，不為古人融會，不為近代的大德包含，這是可慮的<lb
n="300.08"/>。所以又經大醒法師，關照我要心存寬厚；而且還寫了一篇<title level="a">〈評印順共不共<choice><sic>之</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>研<lb
n="300.09"/>究〉</title><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:25;page:p115"/></note>。但在當時，我是不能理解大師心境的。守老是江蘇佛教的瓌寶！但他反對<lb
n="300.10"/>世親、護法、玄奘的妄立有宗，如在今日，也許有人會把他看作毀棄聖言，誹謗<lb
n="300.11"/>僧寶（護法與玄奘）的。當時弘法大陸的大德，各有大事因緣，沒有閒暇來留心<lb
n="300.12"/>此事。而初學的我，竟然以擁護唯識宗的立場，起來反對專宗<title level="m">《楞嚴》</title>、<title level="m">《起信<lb
n="300.13"/>》</title>，指責<q>「護法妄立有宗」</q>的守老。現在想來，確是過於孟浪了。廿一年春天，
<pb n="301"/><lb
n="301.01"/>我又回到閩院，開始為甲班同學講<title level="m">《十二門論》</title>。夏天，我回普陀山去，開始我<lb
n="301.02"/>的閱藏生活，而我心目中所景仰的大師，還不曾見過。</p><lb
n="301.03"/><p>一個冬天的中午，化雨小學校長——寬融法師來看我，傳達大師的意思，要<lb
n="301.04"/>我到世苑圖書館去研究。我萬分的感謝大師，但當時我面對三藏教典的豐富，以<lb
n="301.05"/>古為師，法喜充滿，所以也就暫時辜負了大師的好意。廿三年，為了要閱覽<title>《大<lb
n="301.06"/>正藏》</title>中的三論章疏，才於農曆的新年去武昌。當時，先與華清法師去雪竇，第<lb
n="301.07"/>一次禮謁大師，請求開示。大師只是勸我多多禮佛，發願，修普賢十願。我沒有<lb
n="301.08"/>理解大師的用意，也就不曾忠實履行。現在想來，大師的慧眼，是何等犀利！他<lb
n="301.09"/>見我福薄障重，非多修易行道，增長善根，銷除宿業，將來是<q>「孤慧不足以弘法<lb
n="301.10"/>」</q>，弘法而必招障難的。</p><lb
n="301.11"/><p>武昌的酷熱（前年在廈門，為此而病苦三月），逼我回普陀過夏。閩院院長<lb
n="301.12"/>常惺法師，因大師的紹介，約我去閩院教學。但只是半年，我便與葦中法師，在<lb
n="301.13"/>廿四年二月，回到了上海，又同到雪竇下院去再見大師。大師剃去髭鬚不久，顯
<pb n="302"/><lb
n="302.01"/>得年輕些了，勸我去武昌。我決心回普陀，完成讀遍<title level="m">《大藏》</title>的目的。</p><lb
n="302.02"/><p>四月中，我與大師發生了誤會。為了中日佛學會事，內學院與留日僧墨禪等<lb
n="302.03"/>，互相攻訐，牽涉大師。我覺得，為了正義，為了佛教，那時的中國的僧眾，不<lb
n="302.04"/>能以任何理由，去與侵略的日本合作，或者被誘惑而去日本參訪。我不知表面文<lb
n="302.05"/>章而外，底層還有文章，就冒昧的一再向大師上書，措辭有點過火不客氣。大師<lb
n="302.06"/>不理我。我一氣，忘了善知識激發策勉的恩德，斷然離開了大師。閉門閱藏，過<lb
n="302.07"/>著忘世生活。這要到編纂<title level="s">《大師全書》</title>，遍讀一切文記，才自覺從前錯誤。但來<lb
n="302.08"/>不及懺謝的遺憾，將永遠的存在於我的心底！</p><lb
n="302.09"/><p>廿五年初冬，我讀完<title level="m">《大藏》</title>到杭州去，這是我出家以來為遊覽而旅行的僅<lb
n="302.10"/>有一次。到了杭州，知道大師在靈隱寺講<title level="m">《仁王經》</title>；我被妙乘、慧雲所邀去參<lb
n="302.11"/>加開經法會。大師一見我，不說別的，只說佛教內多的是謠言，有的是嫉<choice><orig>妬</orig><reg>妒</reg></choice>，切<lb
n="302.12"/>勿輕信他！世苑新近要成立研究部，希望我去任般若三論系的指導。我沒有答應<lb
n="302.13"/>此事，到<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>江、南通去了（大師派人來六和塔找我，我早走了）！兩星期以後，
<pb n="303"/><lb
n="303.01"/>我回到上海，準備回普陀，去三昧寺看同學。恰巧那天，中國佛學分會（設在寺<lb
n="303.02"/>內）請常惺法師演講；大師也來了，妙乘、慧雲他們也來了。大師還是要我去武<lb
n="303.03"/>昌，大家慫恿我，不自然的接受了大師的意思。現在想來，因緣不可思議，不是<lb
n="303.04"/>杭、滬兩地的巧遇，不是遊興偶發，不是大師的慈悲攝受，抗日炮火一響，困處<lb
n="303.05"/>普陀的我，早不知怎樣了！我從因緣不可思議的經驗中，時時想起了大師。</p><lb
n="303.06"/><p>在武院，我經歷了一夏的病苦。抗戰的序幕——蘆溝橋的炮火響了，大師也<lb
n="303.07"/>從廬山到武院來。一天，大師講<title level="a">〈新與融貫〉</title>，我扶著病去聽，這是親聆講學的<lb
n="303.08"/>初次。大師不拘於一宗派，不拘於一文系，在不失中國佛學傳統下，融貫一切。<lb
n="303.09"/>然而，大師的思想，是有重心的，是導歸人生佛教的。這是怎樣的難學！要有高<lb
n="303.10"/>瞻遠矚的遠見，闊達多容的大度，或與或奪的無邊方便才得！如胸襟褊狹，或者<lb
n="303.11"/>才力不及，那只能學到皮相的籠統而已。我雖然也覺得：<q type="嚴謹引文">「離精嚴無貫攝，離貫<lb
n="303.12"/>攝無精嚴」</q>，而其實長於辨異。這對於大師的心境，隔著千山萬水。然在汪洋含<lb
n="303.13"/>容的法海中，大師並不曾揀棄此一細流，勉勵我前進！</p>
<pb n="304"/><lb
n="304.01"/><p>廿七年秋天，我到了北碚縉雲山。那時，周繼武寫了許多東西，主張<title level="m">《起信<lb
n="304.02"/>論》</title>與<title level="m">《成唯識論》</title>是一致的，錯在賢首大師，大師要我批評他。我奉命寫了一<lb
n="304.03"/>篇，主張<title level="m">《起信論》</title>與賢首是大體相合的；<title level="m">《起信》</title>與<title level="m">《唯識》</title>卻不同，指出周<lb
n="304.04"/>氏的誤解，而終結了周氏的誹毀。</p><lb
n="304.05"/><p>我與大師，永遠是思想與文字的關係。廿八年，大師從昆明寄來了林語堂的<lb
n="304.06"/><title level="m">《吾國與吾民》</title>，要我加以批評。我寫了一篇<title level="a">〈吾國吾民與佛教〉</title>，這是批評林<lb
n="304.07"/>氏而維護佛法的。後來由漢院的同學會，為我印成小<choice><orig>册</orig><reg>冊</reg></choice>子。</p><lb
n="304.08"/><p>廿九年，我在貴陽大覺精舍住。不滿意結城令聞的<title level="m">《唯識思想史》</title>（墨禪譯<lb
n="304.09"/>），決意另寫一部。等到第一部分脫稿，寄給大師審定，大師為我改名為<title level="m">《唯識<lb
n="304.10"/>學探源》</title>。後來為我作序，說是：<q type="嚴謹引文">「洵堪為學者探究之一異門方便」<note resp="謝淑歆"><ref type="yinshun" target="vol:10;page:pa1"/></note></q>。對於教理<lb
n="304.11"/>的歷史研究，在大師晚年的心境中，雖非傳統的研究法，但決不如某些人所想像<lb
n="304.12"/>的「不可以」。年底，我回縉雲山，大師就命我為專修部講<title level="m">《唯識學探源》</title>。</p><lb
n="304.13"/><p>卅年，是我寫作最勤的一年。如<title level="a">〈佛在人間〉</title>、<title level="a">〈法海探珍〉</title>、<title level="a">〈佛教是無
<pb n="305"/><lb
n="305.01"/>神論的宗教〉</title>，以「力嚴」名義，多數發表於<title level="j">《潮音》</title>。我的思想特徵，明確地<lb
n="305.02"/>顯露出來。大師並不看作佛教的破壞者，都採錄而登載出來。有時加上幾句評語<lb
n="305.03"/>，不是說<q>「不可刻劃太甚」</q>，便是說<q>「也可不必這樣說」</q>。此外，妙欽他們，依<lb
n="305.04"/>著大師的指示，來請我作課外的講說。<title level="m">《攝大乘論講記》</title>，就是這一年講的。秋<lb
n="305.05"/>初，演培去合江辦理法王學院，要聘一位導師，大師同意我去。從此，演培他們<lb
n="305.06"/>稱我作導師，一直到現在。</p><lb
n="305.07"/><p>卅二年夏天，我的<title level="m">《印度之佛教》</title>出版，引起了與大師的長期商榷，也可說<lb
n="305.08"/>長期的論爭。問題的重心在：我以為大乘佛教，先是性空唯名論，次是虛妄唯識<lb
n="305.09"/>論，後是真常唯心論。我從佛教流行的情況說，從佛教思想盛行的主流說。但大<lb
n="305.10"/>師以為：先真常唯心，次性空，後唯識。大師雖承認說一切空的經論，比之說真<lb
n="305.11"/>常不空的（如來藏、佛性），盛行的時期要早。但真常唯心為佛果的圓滿心境，<lb
n="305.12"/>為一切佛法的根本，所以應列於最先。到卅三年春末，我作<title level="a">〈無諍之<choice><sic>辨</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">辯</corr></choice>〉</title>（稿存<lb
n="305.13"/>漢院圖書館），這是備忘錄性質，只是表示竟見，而不願大師答覆。我那時，感
<pb n="306"/><lb
n="306.01"/>覺到我的罪過，我不應為了這些，增加大師的勞累。佛教的事多著呢，怎能使大<lb
n="306.02"/>師時為此等事而勞心！卅二年冬的<title level="a">〈大乘是佛說論〉</title>（本是長函）；卅三年春的<lb
n="306.03"/><title level="m">《中國佛教史略》</title>（妙欽初編，由我補充改正），都寄呈大師。大師為了<title level="m">《中國<lb
n="306.04"/>佛教史略》</title>，特地為妙欽說<title level="a">〈論中國佛教〉</title>，以表示不同的意見。然而，大師的<lb
n="306.05"/><title level="a">〈評印度之佛教〉</title>，積壓了一年多才發表，生怕本書的發行受到影響。<title level="m">《中國佛<lb
n="306.06"/>教史略》</title>，大師特為介紹於正中書局。大師對於言論自由、思想自由的精神，容<lb
n="306.07"/>忍異己者的雅量；對於好學者的鼓勵，使我認識了大師的偉大！</p><lb
n="306.08"/><p>卅三年秋天，我受十方堂聘，想去成都，大師要我到漢院。<title level="m">《阿含講要》</title>，<lb
n="306.09"/>就是此時講的。發表在卅四年的<title level="j">《海刊》</title>；大師評為<title level="j">《海刊》</title>一年的佳作，給了我獎金。</p><lb
n="306.10"/><p>勝利了，我的第一目標，是回到別來十年的普陀。但一到武昌，被大師留住<lb
n="306.11"/>了。那時，發起編纂大師全書，由塵空、楊星森負責；大師囑我代為審細的搜集<lb
n="306.12"/>文稿。全書的綱目，早已大體決定。我發覺，大師的分大乘為三學，只是著重義<lb
n="306.13"/>理來分別。而菩薩的發心，修行等，都是通於三大系的，最好別立「大乘通學」
<pb n="307"/><lb
n="307.01"/>一編。這一意見，經大師同意而修正了。當時，主持出版的李子寬居士，送來供<lb
n="307.02"/>養，要我寫一篇長序，總論大師的學業。我不敢答應，辭謝了供養。因為大師的<lb
n="307.03"/>思想，博大無礙：普陀閉關；遊化歐美；訪問南洋；對於教義及建僧的見地，都<lb
n="307.04"/>有重點的移轉。這不但是我沒有圓滿的理解大師，理解的也許不多。我不能寫，<lb
n="307.05"/>寫出來也是不容易討好的！</p><lb
n="307.06"/><p>卅六年三月六日晚，我回到上海，禮見大師於玉佛寺的直指軒。大師為教的<lb
n="307.07"/>心境，當時非常不順適。十日早上，我向大師告假，要去西湖一看。大師說：<q>「<lb
n="307.08"/>就回這裡來吧！帶幾株梅花來」</q>！那知道這就是最後的禮別。不幾天，得到大師<lb
n="307.09"/>去世的電訊，特地折了幾株靈峰的梅花，帶回靈前供養大師。</p><lb
n="307.10"/><p>大師的事業，我無力主持；大師的遺物，我無力保存；大師的舍利，我無法<lb
n="307.11"/>供養。在大師門下，我是那樣後起，那樣的障重福薄，那樣的執拗。我不是上首<lb
n="307.12"/>迦葉，不是多聞阿難，更不是代師分化一方的舍利、目連。我只是，但求依附學<lb
n="307.13"/>團，潛心於佛法的孤獨者！只是辜負大師深恩，煩勞大師而不曾給予助力者！</p>
<pb n="308"/><lb
n="308.01"/><p>大師去世了，弟子們雲集上海。但是各有法務，留下的全書編纂，茫無著落<lb
n="308.02"/>。大家要我來勉為其難；總算在大師弟子中，有大醒法師供給膳宿，這才在大局<lb
n="308.03"/>如火的動亂中，草草地完成。我避難到香港，寫了<title level="m">《大師年譜》</title>。來臺灣以後，<lb
n="308.04"/>又因為大醒法師久病，暫時負起大師創辦的海潮音社長名義。這些，在我想來，<lb
n="308.05"/>多少會給我報恩的機會吧！</p><lb
n="308.06"/><p>我還是那樣的福薄障重，還是那樣的孤獨，還是那樣的執拗，還是那樣的不<lb
n="308.07"/>能契合大師的軌範。然而想到了大師的海涵汪洋，大師的誘導慰勉，也就自忘僻<lb
n="308.08"/>陋，做著從前那樣的，能力所能做的事。</p><lb
n="308.09"/><p>我懷念大師，我尋求著大師的精神，我期待著大師的乘願再來！</p></div>
<pb n="309"/><lb
n="309.01"/><div><head>二四、太虛大師菩薩心行的認識<note type="editorial">民國四六年撰</note></head><lb
n="309.02"/><div><head>一　大師在佛法中之意趣</head><lb
n="309.03"/><p>虛公大師弘法三十多年，可稱為覺世覺人的佛化運動。此一運動的思想體系<lb
n="309.04"/>，是以中國本位佛教為重心，簡持世界佛教的精華。以佛教文化為總線索，攝導<lb
n="309.05"/>東方文化——特重於中國文化，及現代中國文化的三民主義，促成東方文化，東<lb
n="309.06"/>方世界的復興。東方文化的復興，才能革新西方蔽於唯神、唯物的功利文化，攝<lb
n="309.07"/>取其精華，而陶練為世界性的，佛化中心的新文化，造成人世和樂國——人間淨<lb
n="309.08"/>土。</p><lb
n="309.09"/><p>此一崇高理想，非中國佛教建立清淨僧團不可，非佛教大眾修菩薩行不可。<lb
n="309.10"/>所以大師明確表白個人的志行，是：<q type="嚴謹引文">「志在整理僧伽制度，行在瑜伽菩薩戒本」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p89"/></note></q>
<pb n="310"/><lb
n="310.01"/>。大師對於此一志行，徹始徹終，堅定不移。晚年的定論說：<cit><q type="嚴謹引文">「想復興中國的佛<lb
n="310.02"/>教，樹立現代的中國佛教，就得實現整興僧寺，服務人群的今菩薩行」</q><bibl>（<title level="a">〈從巴<lb
n="310.03"/>利語系佛教說到今菩薩行〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:18;page:p32"/></note></cit>。所說的今菩薩行，要<q type="嚴謹引文">「建立適合今時今地的佛教<lb
n="310.04"/>」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p116"/></note></q>；<q type="嚴謹引文">「（在家出家）同為六度四攝，即是實行瑜伽戒<choice><sic>本</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">法</corr></choice>」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p118"/></note></q>；<cit><q type="寬鬆引文">「出家的，可作文化<lb
n="310.05"/>、教育、慈善、布教等事業；在家的，成為有組織的……，農、工、商、學、軍、<lb
n="310.06"/>政……各部門，……領導社會，作利益人群的事業」</q><bibl>（<title level="a">〈我的佛教改進運動略史〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p118"/></note></cit>。今<lb
n="310.07"/>菩薩行也就是人生佛教，所以說：<cit><q type="嚴謹引文">「在今日的情形，所向的應在進趣大乘行；而<lb
n="310.08"/>所依的，既非初期的聲聞行果，亦非二期的天乘行果，而確<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">定</corr></choice>是在人乘行果，以實<lb
n="310.09"/>行我所說的人生佛教」</q><bibl>（<title level="a">〈我怎樣判攝一切佛法〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p528"/></note></cit>。大師於此一志行的切實提<lb
n="310.10"/>示，最明白也沒有了！</p><lb
n="310.11"/><p>復興佛教來救中國，救世界，為大師一貫的大志願，表現於大師對佛教，對<lb
n="310.12"/>社會，對國家，對世界的活動中。推動此一志願，是本於佛法的菩薩心行，也就<lb
n="310.13"/>是<q type="嚴謹引文">「行在瑜伽菩薩戒本」</q>。關於這，民國二十四年五月，大師在南京開講<title level="m">《優婆
<pb n="311"/><lb
n="311.01"/>塞戒經》</title>，曾進一步的給以說明——說明<q type="寬鬆引文">「本人在佛法中之意趣」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:16;page:p19"/></note></q>。大師說：我<lb
n="311.02"/><q type="嚴謹引文">「非<choice><sic>佛書研究</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">研究佛書</corr></choice>之學者」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:16;page:p20"/></note></q>，<q type="嚴謹引文">「不為專承一宗<choice><sic>之</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>徒裔」</q>，<q type="嚴謹引文">「無求即時成佛之貪心」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:16;page:p22"/></note></q>，<lb
n="311.03"/><q type="嚴謹引文">「為學菩薩發心修行者」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:16;page:p23"/></note></q>。前三從消極的反面說，後一從積極的正面說。大師堅<lb
n="311.04"/>定的說：<cit><q type="嚴謹引文">「本人為一欲學菩薩發真<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">正</corr></choice>菩提心而學修六度行者」</q><bibl>（<title level="m">《優婆塞戒經講錄<lb
n="311.05"/>》</title>）</bibl></cit>。修發菩提心而行六度行，便是行在瑜伽菩薩戒本。二十六年夏天，在武院<lb
n="311.06"/>講<title level="a">〈新與融貫〉</title>，又提到這三項意趣。所以，唯有把握此一意趣，才能親切認識<lb
n="311.07"/>到大師的真面目，才能理解大師對國家，對佛教的真意趣。否則，會容易錯會大<lb
n="311.08"/>師：不是把大師看作離棄佛寺，毀亂佛法的革新者；就認為是維持古老佛教，古<lb
n="311.09"/>舊叢林的人物。</p><lb
n="311.10"/><p>時光如此迅速！大師的捨報，竟是十週年了！在這法界同聲追念的時節，對<lb
n="311.11"/>於大師在佛法中之意趣，特引述大師的教說，拿來紀念學發菩提心，學修菩薩行<lb
n="311.12"/>的大師，加深我們對於大師的正確認識。</p><lb
n="311.13"/><p>大師在佛法中之意趣，看來非常明確，而實容易引起誤會。據大師說：他是
<pb n="312"/><lb
n="312.01"/>學發菩提心的，學修菩薩行的；不是研究佛書的學者，不想作一宗的徒裔，沒有<lb
n="312.02"/>求即時成佛的貪心。那麼，如反過來說：研究佛書的學者，一宗一派的徒裔，求<lb
n="312.03"/>即時成佛的行者，就不是真發菩提心的，學修菩薩行的。如真的這麼說，那些研<lb
n="312.04"/>究佛書的學者，各宗各派的宗師，求即時成佛的行人，包管會一致的起來反對大<lb
n="312.05"/>師。其實，大師此番「本人意趣」的宣說，是不能依文作解的；如迷文執義，再<lb
n="312.06"/>也不能體會大師的意趣了！</p><lb
n="312.07"/><p>傳統的中國佛教，近千年來，一直在我祖我宗的宗派圈子裡作佛事。自宗是<lb
n="312.08"/>至圓至頓，至高至妙；只要說到我宗如此說，我祖如此說，就自覺為天經地義。<lb
n="312.09"/>而即時成佛的禪宗，又幾乎代表了佛法的一切。到近代，研究佛書的學者，也漸<lb
n="312.10"/>漸多起來。最極端的，甚至<q>「非玄奘羅什之譯不讀，非龍樹無著之論不求」</q>。由<lb
n="312.11"/>於政府的羈縻邊疆，康藏的佛法，泛濫起來，即身成佛的動聽名詞，又到處宣揚<lb
n="312.12"/>起來。在大師的心境中，這些雖都是應時化物的佛法，但在現代，都只能造成中<lb
n="312.13"/>國佛教的困難，不能達成整建如法清淨僧團，完滿發揚大乘來覺人覺世。所以，
<pb n="313"/><lb
n="313.01"/>大師不單是說明自己為學發真菩提心，學修菩薩行，以人乘行果趣進向大乘行的<lb
n="313.02"/>大乘心要，而要說「不是」，「不為」，「無求」，有著針對現實佛教的對治性<lb
n="313.03"/>。唯有從針對佛教偏弊中，適應現代機宜中，才能認識大師所說菩薩心行的真義<lb
n="313.04"/>。</p></div><lb
n="313.05"/><div><head>二　為什麼「非<choice><sic>佛書研究</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">研究佛書</corr></choice>之學者」</head><lb
n="313.06"/><p>什麼是<q type="寬鬆引文">「研究佛書的學者」</q>？大師指說為：<q type="嚴謹引文">「從事考稽佛學書籍而研究其義<lb
n="313.07"/>理。……用字比句櫛，勾古證今之功夫，將佛<choice><sic>法</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">書</corr></choice>當學問來研究」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:16;page:p20"/></note></q>。這樣的研究佛<lb
n="313.08"/>書的學者，是否一定與發菩提心，修菩薩行相違反？從修學佛法來說，十法行的<lb
n="313.09"/>前八行，都是成就聞慧的方便。從古代的佛弟子來說，「經師」、「律師」、「<lb
n="313.10"/>論師」的一分，都適合這一定義。我們不能說，這些都是不能學發菩提心行的。<lb
n="313.11"/>就是獻身心於翻譯工作，如玄奘等；從事於大藏經錄的審訂，如道安、道宣、智<lb
n="313.12"/>昇等；編錄僧傳，如僧祐、道宣等；為聖典的辭句作音訓，如玄應等。這些，都
<pb n="314"/><lb
n="314.01"/>還是功德難量，何況是考稽佛書而研究義理呢！而且，大師自己曾經創議為「華<lb
n="314.02"/>文佛學分科研究編輯」。主張<cit><q type="寬鬆引文">「依大藏佛<choice><sic>書</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">典</corr></choice>為原料，從各種科學之立場，分門別<lb
n="314.03"/>類以為採集之研究，更憑<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">其</corr></choice>研究之所得而組成各科學」</q><bibl>（<title level="m">《年譜》</title><biblScope type="pp" n="305">三〇五頁</biblScope>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="yinshun" target="vol:13;page:p305"/></note></cit>。又<lb
n="314.04"/>曾以教理行果來統攝佛學，「教」中分：<cit><q type="嚴謹引文">「佛教法物之<choice><sic>搜</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">蒐</corr></choice>集，佛教史材之編考，<lb
n="314.05"/>佛教經典之<choice><sic>考</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">校</corr></choice>訂，佛教圖書之<choice><sic>編纂</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">纂譯</corr></choice>」</q><bibl>（<title level="a">〈甚麼是佛學〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p267"/></note></cit>。大師在武昌成立世苑<lb
n="314.06"/>佛教圖書館，成立「編輯」，「考訂」二室<bibl>（<title level="m">《年譜》</title><biblScope type="pp" n="347">三四七頁</biblScope>）</bibl>。如這些而決<lb
n="314.07"/>與菩薩心行不合，那麼大師為什麼又來提倡？難道己所不欲而施於人嗎？就是考<lb
n="314.08"/>證，大師也曾寫過<title level="a">〈佛教紀元論〉</title>。這樣，大師的菩薩心行而<q type="嚴謹引文">「非<choice><sic>佛書研究</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">研究佛書</corr></choice>之學<lb
n="314.09"/>者」</q>，到底意趣何在？</p><lb
n="314.10"/><p>大師自己說：<q type="嚴謹引文">「本人則讀書每觀大略，不事記誦，不求甚解」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:16;page:p20"/></note></q>。這是大師的<lb
n="314.11"/>特性。<title level="m">《自傳》</title>（三）說到：十九歲時，讀<title level="m">《般若經》</title>有省，從此記憶力減弱，<lb
n="314.12"/>而悟力特強。大師對於佛法的分析、綜合、貫通，不盡是記誦的，辨析的，大抵<lb
n="314.13"/>得力於領悟。這一特性，決定了大師對佛學的態度與寫作方法。然而，如「佛學
<pb n="315"/><lb
n="315.01"/>分科研究」；「教」的搜集、編考、考訂、編纂；圖書館的「考校」，雖非大師<lb
n="315.02"/>習用的方法，也未嘗不是自行化他的一道。大師在<bibl><title level="m">《大乘宗地圖釋》</title><biblScope type="pp" from="132" to="133">（一三二—<lb
n="315.03"/>—一三三頁）</biblScope></bibl>，說到自利方面，有「教理研究」；利他方面，有「歷史研究」。<lb
n="315.04"/>所以大師所說的<q type="寬鬆引文">「非研究佛書的學者」</q>，是指那些離開自行化他佛教立場，而只<lb
n="315.05"/>是當作學問來研究。民國十年，朱謙之到西湖兜率寺，想從大師出家。他立意<cit><q type="嚴謹引文">「<lb
n="315.06"/>將所有<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">的</corr></choice>佛書批評一過，從新整理建設起<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">來</corr></choice>」</q><bibl>（<title level="m">《自傳》</title><choice><sic>八</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">一一</corr></choice>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p237"/></note></cit>，這便是佛書研究者的<lb
n="315.07"/>榜樣。他並不以研究佛學為<q type="寬鬆引文">「自行化他之具」<note resp="謝淑歆"><ref type="yinshun" target="vol:13;page:p385"/></note></q>；不是看作<q type="嚴謹引文">「振興佛教，弘濟人群<lb
n="315.08"/>之方便」</q>。所以大師說不必出家，介紹他到歐陽竟無居士那裡去。這樣的研究佛<lb
n="315.09"/>書，根本不是學佛，不是信解正法，還說得上發菩提心，修菩薩行嗎？還有，佛<lb
n="315.10"/>法在世間，不離世諦流布，無論重信、重解，只要有所偏重，就會落入窠臼，不<lb
n="315.11"/>能自拔。個人如此，團體也如此。在大師當時的心目中，偏重於佛書的研究者，<lb
n="315.12"/>動機不一定不好，而積習難返，每起不良的副作用。所以曾告景昌極說：<q type="嚴謹引文">「君等<lb
n="315.13"/>乍遊佛法之門，能執利器<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">（名相分別）</corr></choice>以防禦邪外，固所樂聞。若將深入堂奧，則當捨干戈而
<pb n="316"/><lb
n="316.01"/>從容趣入之，未應持械以衝牆倒壁為事也」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:9;page:p1285"/></note></q>。</p><lb
n="316.02"/><p>一般以為大師是一佛書研究的學者；大師也確是深入地研究過，但大師的本<lb
n="316.03"/>意卻不如此。這並不因為佛書研究，就不能發菩提心，修菩薩行，而是說，如離<lb
n="316.04"/>開自行化他的立場，便不成其為佛法。從如來大覺心中流出的法教，無非應時應<lb
n="316.05"/>機，使人獲得止惡行善，或者淨心化欲的利益。雖然佛教在人間，不能沒有教典<lb
n="316.06"/>，不能沒有人研究，不能沒有人索隱探賾，但決不能離棄利益自他的原則，專為<lb
n="316.07"/>知識而研求。大師把握這一佛法的根本意趣，針對當時有人專究佛書的偏向，這<lb
n="316.08"/>才宣說他<q type="嚴謹引文">「非<choice><sic>佛書研究</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">研究佛書</corr></choice>之學者」</q>的意趣。</p></div><lb
n="316.09"/><div><head>三　為什麼「不專承一宗」</head><lb
n="316.10"/><p>大師又從根本的，全體的立場，宣示他是學發菩提心行，而<q type="嚴謹引文">「不為專承一宗<lb
n="316.11"/>之徒裔」</q>。雖然，佛教二千多年來，儘多發菩提心，修菩薩行的祖師，開宗立教<lb
n="316.12"/>，代代相承，但大師卻不願如此。因為照大師看來：<cit><q type="嚴謹引文">「現今所流行的佛學，實源
<pb n="317"/><lb
n="317.01"/>於二千數百年前印度的釋迦牟尼佛。……有了因時因地<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">因人</corr></choice>的許多變遷。然直溯釋迦<lb
n="317.02"/>牟尼大覺心海的源頭，我以為只是：圓明了無始終無邊中的法界諸法實相<choice><sic>，</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">——宇宙萬有之實事真理——</corr></choice>體現<lb
n="317.03"/>為以法界諸法為自身，以自身為法界諸法的法身。又完全的開顯表示出來，以之<lb
n="317.04"/>教導無數世界中有成佛可能性的種種眾生之類，使皆得成就無上大覺一樣的圓明<lb
n="317.05"/>法界諸法實相，且體現為無盡無礙的法身，而並非後來許多支流派別的傳說」</q><bibl>（<lb
n="317.06"/><title level="a">〈佛學源流及其新運動〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:2;page:p926-927"/></note></cit>。大師直探佛法的本源，也就是歸宗於釋迦牟尼佛的<lb
n="317.07"/>覺源。在這佛法所從來的釋尊覺海中，有什麼宗派可說！所以，大師的佛法觀，<lb
n="317.08"/>真是道地的佛教，而不是各宗各派的祖師教。當然，各宗各祖的教說，也還是推<lb
n="317.09"/>本於佛陀。</p><lb
n="317.10"/><p>為什麼會有宗派？佛為了適應眾生的根性，施設教法，就有了諸乘的差別。<lb
n="317.11"/>大師在<cit><bibl><title level="a">〈新與融貫〉</title>的開示中，說到印度、中國、日本的宗派而後，斷論為：</bibl><q type="嚴謹引文">「<lb
n="317.12"/>宗派之所以興起者，差不多都是以古德在佛法<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">中</corr></choice>參研之心得為根據，適應時機之教<lb
n="317.13"/>化<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">上</corr></choice>而建立的」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p446"/></note></cit>。佛世的諸乘，後世的諸宗，無非為了化度眾生，應機說教。但是
<pb n="318"/><lb
n="318.01"/><cit><q type="嚴謹引文">「佛之現身人間，應機說法，而聽法<choice><sic>傳承</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">承傳</corr></choice>之人，當即不免各有偏勝」</q><bibl>（<title level="m">《優婆塞<lb
n="318.02"/>戒經講錄》</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:16;page:p21"/></note></cit>。印度的三期佛教，中國的大乘八宗，各有他的特勝，也就各有他<lb
n="318.03"/>的偏頗。所以專承偏宗，會造成高推自宗，鄙棄他宗的風氣。鄙棄了一分，結果<lb
n="318.04"/>是削弱了佛教的全體。這點，大師曾明白說出：<q type="嚴謹引文">「中國尚禪宗者，斥除一切經律<lb
n="318.05"/>論義；雖若《宗鏡錄》遍錄經論，亦但揚厥宗，鄙餘法為中下。尚淨土者，亦勸<lb
n="318.06"/>人不參禪學教，專守一句彌陀。賢、<choice><sic>臺</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">台</corr></choice>雖可以小始終頓、藏通別圓位攝所餘佛言<lb
n="318.07"/>，然既為劣機而<choice><sic>說</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">設，</corr></choice>……學者又誰肯劣根自居，於是亦皆被棄」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:30;page:p777"/></note></q>。<q type="嚴謹引文">「有各宗而無整<lb
n="318.08"/>全<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">之</corr></choice>佛教」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:30;page:p778"/></note></q>，鄙棄餘法的結果，是：<cit><q type="嚴謹引文">「中國至清季，除參話頭、念彌陀外，時一講<lb
n="318.09"/>習者，亦禪之《楞嚴》、淨之《彌陀疏鈔》，及天<choice><sic>臺</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">台</corr></choice>《法華》與《四教儀》，或《賢首五教儀》，附相<lb
n="318.10"/>宗八要而已。……空疏媕陋之既極，唯仗沿習風俗以支持。學校興而一呼迷信，<lb
n="318.11"/>幾潰頹無以復存」</q><bibl>（<title level="a">〈菩提道次第廣論序〉</title>）</bibl></cit>。所以應時應機的宗派，有他的價<lb
n="318.12"/>值，有他的適應，但如鄙棄餘法，局促於宗派圈子，一定會利弊參半，發展到弊<lb
n="318.13"/>多於利。如禪宗與淨土宗等，不能說沒有特勝，只是由於鄙棄餘法，結果削弱了
<pb n="319"/><lb
n="319.01"/>中國佛教，弄到空疏媕陋的地步！了解這一理由，對於大師<title level="m">《中國佛學》</title>的末後<lb
n="319.02"/>一章——<title level="a">〈奪禪超教之淨〉</title>，從蕅益學人以下，到近代印光大師的專弘淨土，評<lb
n="319.03"/>為：<q type="嚴謹引文">「充其類而一轉，大可成為在家淨土<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">行</corr></choice>之日本真宗」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:2;page:p752"/></note></q>；<q type="嚴謹引文">「殊有進為純信彌陀他<lb
n="319.04"/>力之真宗可能，然尚期命終往生，而無真宗——信成已生，還化利他之行，則所<lb
n="319.05"/>短遠矣」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:2;page:p753"/></note></q>，才不會感覺奇突。</p><lb
n="319.06"/><p>大師不願為專承一宗一派的子孫，是從超越宗派的本源性，隨機應化的全體<lb
n="319.07"/>性立論。大師這種意見，有點近於宗喀巴大師的說法。<cit><q type="嚴謹引文">「福德資糧則人天俱攝，<lb
n="319.08"/>智慧資糧則聲緣相協，律及經論皆所依止，僅取一分，不成菩提。雖未嘗不別有<lb
n="319.09"/>最勝之歸趣，而確定<choice><sic>為</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>皆攝入次第之過程。於是不沒自宗，不離餘法，而巧能安<lb
n="319.10"/>立一切言教皆趣修證。……余昔於佛學概論，明因緣所生為五乘共法，三法印為<lb
n="319.11"/>三乘共法，一切法實相至無障礙法界為大乘不共法。後於《大乘本生心地觀經》，又<lb
n="319.12"/><choice><sic>曾</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">增</corr></choice>說共不共通法為總要。粗引端緒，語焉不彰。今雖未能獨崇密宗，欣<choice><sic>覩</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">睹</corr></choice>三士道<lb
n="319.13"/>總建立之典要，乃特提出以申論之」</q><bibl>（<title level="a">〈菩提道次第廣論序〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:30;page:p779"/></note></cit>。大師的激賞宗
<pb n="320"/><lb
n="320.01"/>喀巴的<title level="m">《菩提道次第》</title>，因為他的三士道說，與大師一貫主張的五乘共法——下<lb
n="320.02"/>士人天乘；三乘共法——中士聲緣乘；大乘不共法——上士菩薩乘，有著同樣的<lb
n="320.03"/>意趣。所以在應機設化的方面，隨機應化而不限一宗，如說：<cit><q type="嚴謹引文">「各宗派法門，皆<lb
n="320.04"/>可隨人根機所宜而修學，藉以通達究竟覺海。所以本人觀察佛法之五乘共法，三<lb
n="320.05"/>乘共法，及大乘不共法，原為一貫。在教理解釋上，教法弘揚上，隨機施設，而<lb
n="320.06"/>不專承一宗或一派以自礙」</q><bibl>（<title level="a">〈新與融貫〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p447"/></note></cit>。在貫攝佛法，起解成行的修學次<lb
n="320.07"/>第方面，則能攝一切佛法，條貫為：「教之佛本及三期三系」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p514"/></note>，「理之實際及三<lb
n="320.08"/>級三宗」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p519"/></note>，「行之當機及三依三趣」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p525"/></note>，不捨一法而同趣大覺。大師的意趣如此，<lb
n="320.09"/>所以與局狹的宗派門徒不同。</p><lb
n="320.10"/><p>大師對於佛法的看法，自己說有三期。第二期，就是<cit><q type="嚴謹引文">「上不徵五天，下不徵<lb
n="320.11"/>各地」</q><bibl>（<title level="a">〈整理僧伽制度論〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p26"/></note></cit>的中國大乘八宗平等說。認為八宗的境與果，都<lb
n="320.12"/>是平等的，只是修行方法有差別而已。所以說：<cit><q type="嚴謹引文">「八宗既是平等，亦各有其殊勝<lb
n="320.13"/>點，不可偏廢，更不能說此優彼劣，彼高此下」</q><bibl>（<title level="a">〈我怎樣判攝一切佛法〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p512"/></note></cit>。
<pb n="321"/><lb
n="321.01"/>大師當時，確有促成八宗一致復興的意圖。所以對中國久絕的密宗，特別提倡得<lb
n="321.02"/>熱心。不過，雖不能說八宗有勝有劣，然對各宗徒裔的固蔽，高推自己，大師也<lb
n="321.03"/>是從來不客氣的。特別對那「男女混雜」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:17;page:p608"/></note>，「僧俗顛倒」的密宗，更不惜引起長<lb
n="321.04"/>期的論諍。關於八宗平等，想提到兩點：一、大師去世了，由於大師的偉大，八<lb
n="321.05"/>宗平等也時常被人應用起來。例如，如有人對宗派略有評論，就高舉「八宗平等<lb
n="321.06"/>」，認為不應該批評。等到轉過身來，還是高推自宗，鄙棄餘法的老調。這種辦<lb
n="321.07"/>法，根本違反八宗平等的精神。二、八宗平等，還不是大師的晚年定論。</p><lb
n="321.08"/><p>大師第三期的思想系，從歐美遊化歸來，才更明確的吐露出來。民國二十年<lb
n="321.09"/>八月，在北平講<cit><bibl><title level="m">《大乘宗地圖釋》</title>，就講到：</bibl><q type="嚴謹引文">「最近<choice><sic>新</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">所</corr></choice>創<choice><sic>之</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>世界佛學苑，其研究<lb
n="321.10"/>佛法之根據，又較吾昔根據華文者大有擴充」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:5;page:p881"/></note></cit>。大師的晚期定論，不是八宗平等<lb
n="321.11"/>，而是「教之佛本及三期三系」，「理之實際及三級三宗」，「行之當機及三依<lb
n="321.12"/>三趣」（<title level="a">〈我怎樣判攝一切佛法〉</title>）。這一晚年定論，約教法來說：歸宗於佛本<lb
n="321.13"/>，雖同於前期，而三期三系，不再只是華文佛教，更擴充為以華文佛教為本，貫
<pb n="322"/><lb
n="322.01"/>通簡持巴利文系與藏文系佛教，成為世界性的佛教了。約理法來說，理之實際與<lb
n="322.02"/>三級三宗，已經是攝八宗為三宗，不再談八宗平等，不再想八宗一致復興了。約<lb
n="322.03"/>行法來說，行之當機，同於前期，而三依三趣，不但條別行法的根本特性，而且<lb
n="322.04"/>明確揭示，現代中國所應該弘揚的佛教，顯出大師佛化運動的真正面目。可惜得<lb
n="322.05"/>很，大師在民國二十年後，雖多少說出，由於抗戰軍興，一般人尤其是陷區內的<lb
n="322.06"/>佛教同人，多與大師此一思想脫節。所以勝利歸來，在今日臺灣，還有人在推仰<lb
n="322.07"/>大師的八宗平等。要知大師從歐美回來，對研究法就有重大的修正。大師已綜合<lb
n="322.08"/>為「中國臺賢禪淨系」，或「法界顯密系」；綜合為法界圓覺宗。而說：<cit><q type="嚴謹引文">「今後<lb
n="322.09"/>研究佛學，非復一宗一派之研究，當於經律論中選取若干要中之要，作深切之<lb
n="322.10"/>研究，而後博通且融會一切經律論，成圓滿精密之勝解。」</q><bibl>（<title level="m">《大乘宗地圖釋》</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:5;page:p1010"/></note></cit><lb
n="322.11"/><cit><q type="嚴謹引文">「作一系一系的專門研究，才能<choice><sic>專</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">精</corr></choice>深<choice><sic>精</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">專</corr></choice>一，才能做到登峰造極，<choice><sic>登</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">升</corr></choice>堂入室」</q><bibl>（<lb
n="322.12"/><title level="a">〈世苑圖書館<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">館</corr></choice>員之修學方針〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p504"/></note></cit>。從此可見，大師的晚期定論，不專是中國文系<lb
n="322.13"/>的大乘八宗平等，不再是分宗研究，普遍發揚，而是會三大文系的佛教，統貫在
<pb n="323"/><lb
n="323.01"/>五乘共法，三乘共法，大乘不共法——法相唯識學，法性空慧學，法界圓覺學的<lb
n="323.02"/>三大系。超出宗派而歸於佛法一本，那裡是宗派徒裔所能想像的！</p></div><lb
n="323.03"/><div><head>四　為什麼不想「即時成佛」</head><lb
n="323.04"/><p><q type="嚴謹引文">「無求即時成佛之貪心」</q>，在大師宣示的意趣中，這是最為難解，最易引起<lb
n="323.05"/>常人疑毀的一項。因為發菩提心，修菩薩行，目的是為了成佛。那為什麼不想快<lb
n="323.06"/>速成佛，而稱急求成佛的為貪心呢？</p><lb
n="323.07"/><p>這一意趣，還得從<q type="嚴謹引文">「不為專承一宗之徒裔」</q>說起。大師說：<cit><q type="嚴謹引文">「直溯釋迦牟尼<lb
n="323.08"/>大覺心海的源頭，……並非後來許多支流派別的傳說」</q><bibl>（<title level="a">〈佛學源流及其新運動<lb
n="323.09"/>〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:2;page:p927"/></note></cit>。印度傳來的一切教法，大師是有深刻獨到見地的。如說：<cit><q type="嚴謹引文">「無上大覺海中<lb
n="323.10"/>流出來的教法，為了傳持者及入世應機的各有偏勝，由迦葉、阿難等承持，則成<lb
n="323.11"/>初期小乘。由龍樹、無著<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">、世親</corr></choice>等弘傳，則成中期大乘。由龍智、善無畏、蓮<choice><sic>華</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">花</corr></choice>生等傳<lb
n="323.12"/>承，則成後期密法」</q><bibl>（<title level="a">〈新與融貫〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p446"/></note></cit>。現今所流行的佛法，經典的傳出，有著
<pb n="324"/><lb
n="324.01"/>傳承者根機的差別性，時間的先後性。初期小乘與中期大乘，大師以為：<cit><q type="嚴謹引文">「一切<lb
n="324.02"/>經律，皆源本佛所宣說之聲教，由佛徒歷次結集而成」</q><bibl>（<title level="a">〈佛法僧義<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">廣論</corr></choice>〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p298"/></note></cit>。有時<lb
n="324.03"/>說：<cit><q type="嚴謹引文">「釋迦佛陀時，……方便<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">為</corr></choice>說人無我的小乘法，適應當時<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">印度</corr></choice>思想的機宜……。然佛<lb
n="324.04"/>陀同時與曼殊<choice><sic>室</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">師</corr></choice>利及彌勒等一、二大心深智者，則直說其自證的法界……。五百年<lb
n="324.05"/>後，<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">雖</corr></choice>由龍樹、無著等，發見了曼殊<choice><sic>室</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">師</corr></choice>利與彌勒等所傳的佛<choice><sic>教</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">說</corr></choice>，成了印度大乘思想<lb
n="324.06"/>的發展時代」</q><bibl>（<title level="a">〈佛學源流及其新運動〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:2;page:p927-928"/></note></cit>。<cit><bibl><title level="a">〈人生觀的科學〉</title>也說：</bibl><q type="嚴謹引文">「釋迦出<lb
n="324.07"/>世的本懷，見於《華嚴》、《法華》。其始原欲為世人<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">（凡夫）</corr></choice>顯示<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">一一</corr></choice>人生<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">等事實三</corr></choice>真相……，俾由修行信心……，進<lb
n="324.08"/><choice><sic>趣</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">趨</corr></choice>人生究竟之佛<choice><sic>果</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">乘</corr></choice>。……無如僅有少數大心凡夫若善財童子等……；及積行大士<lb
n="324.09"/>若文殊、普賢等，<choice><sic>方</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>能領受其意」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:23;page:p39-40"/></note></cit>。這可見，顯教大乘，雖遍通十方他界，有無<lb
n="324.10"/>數菩薩聽受，而此土卻僅是少數大心凡夫，深智菩薩所承受的。怪不得初期佛教<lb
n="324.11"/>，成為「小行大隱」的局面。如來不得已而說聲聞乘，末後又引令回心向大，實<lb
n="324.12"/>為迂回進入大乘的方便。第三期佛教的密宗盛行，大師的看法，與前期多少不同<lb
n="324.13"/>。如說：<cit><q type="嚴謹引文">「龍智菩薩等出來弘揚密咒，把通俗的印度風習都融攝進來」</q><bibl>（<title level="a">〈我怎
<pb n="325"/><lb
n="325.01"/>樣判攝一切佛法〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p517"/></note></cit>。<cit><q type="嚴謹引文">「雖謂<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">因</corr></choice>龍猛大士依法身塔之象徵悟證法身，遂<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">為</corr></choice>創真言<lb
n="325.02"/>祕密金剛法之開祖，亦無不可。……諸咒<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">印</corr></choice>形儀，則固多隨時隨處收編世間所流行<lb
n="325.03"/>者，而不足深究也」</q><bibl>（<title level="a">〈龍猛受南天鐵塔金剛薩埵灌頂為密宗開祖之推論〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:15;page:p2920"/></note></cit>。<lb
n="325.04"/>這似乎確認密宗為後起的，多雜有婆羅門等神（天）教內容。</p><lb
n="325.05"/><p>從教典說，有著傳承者的偏勝，與因時因地的適應性，如上所述。如從教法<lb
n="325.06"/>說：釋迦佛的本懷，原意在由人而直向佛道。<cit><q type="嚴謹引文">「天與聲聞、緣覺<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">之</corr></choice>三階段，……乃由人<lb
n="325.07"/>不走遍覺的路所歧出之三種結果」</q><bibl>（<title level="a">〈人生觀的科學〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:23;page:p40"/></note></cit>。其實，天與聲聞，還<lb
n="325.08"/>是要引向佛道。如依聲聞（緣覺）行果及天乘行果而入佛道，就是大師所判的：<lb
n="325.09"/>第一千年，「依聲聞行果趣發起大乘心」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p526"/></note>；第二千年，「依天乘行果趣獲得大乘<lb
n="325.10"/>果」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p527"/></note>。聲聞行果的急求解脫，為第一千年的風尚。大師說：<q type="嚴謹引文">「禪宗出於第一期的<lb
n="325.11"/>末葉，附屬於第一期」</q>。第二千年的代表者，<cit><q type="嚴謹引文">「是密宗、淨土宗，是依天乘行果<lb
n="325.12"/>的道理。如密宗在先修成天色身的幻身成化身佛。淨土宗如兜率淨土，即天國之<lb
n="325.13"/>一。西方等攝受凡夫淨土，亦等於天國」</q><bibl>（<title level="a">〈我怎樣判攝一切佛法〉</title>）</bibl></cit>。聲聞行
<pb n="326"/><lb
n="326.01"/>果與禪宗；密宗與淨土宗，都是急求趣證的，都屬於不能由人而直向佛道的勝方<lb
n="326.02"/>便。不知道由人道而修信心，直向佛道，<cit><q type="嚴謹引文">「正是佛教的真面目」</q><bibl>（<title level="a">〈人生觀的科<lb
n="326.03"/>學〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:23;page:p39"/></note></cit>。大師條析教史的發展，根性的特點，直探佛陀本懷，揭示出大乘佛法進<lb
n="326.04"/>修的直道，坦道。</p><lb
n="326.05"/><p>大師抉擇佛法的基本思想，經這樣的簡單敘述，才能明瞭大師「不求即時成<lb
n="326.06"/>佛」的意趣。大師說：<cit><q type="嚴謹引文">「佛法，原不拘限<choice><sic>於</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">以</corr></choice>現身此世為立足點，乃普為法界一切眾<lb
n="326.07"/>生而發心。蓋以佛法觀察，一人與一切眾生<choice><sic>更互</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">互相</corr></choice>關涉；而一世界與無量世界，亦<lb
n="326.08"/>相攝相入，如帝網之重重無盡。因此佛法不是為此一人生與<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">此</corr></choice>一世界而起」</q><bibl>（<title level="m">《優<lb
n="326.09"/>婆塞戒經講錄》</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:16;page:p22"/></note></cit>。大師此一宣示，說明了大乘法的真諦：菩薩發心修行，遍為<lb
n="326.10"/>一切眾生，遍淨一切國土，遍禮一切諸佛，遍學一切法門，遍斷一切煩惱，遍達<lb
n="326.11"/>一切事理。……一切功德，都是盡虛空，遍法界，到達究竟圓滿。如<title level="m">《華嚴經》</title><lb
n="326.12"/>說的佛果與菩薩行，是怎樣的高尚，圓滿！所以經說：<q type="嚴謹引文">「如一眾生未成佛，終不<lb
n="326.13"/>於此取泥洹」<note resp="謝淑歆">《大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經》卷3(CBETA, T19, no. 945, p. 119, b17)</note></q>。<q type="嚴謹引文">「地獄未空，誓不成佛」</q>。不為自己，不求速成，表達了菩薩行
<pb n="327"/><lb
n="327.01"/>的真相。一般看起來，釋迦佛是即身成佛的，是<q type="寬鬆引文">「父母所生身，直登大覺位」<note resp="謝淑歆">《金剛頂瑜伽中發阿耨多羅三藐三菩提心論》卷1：「父母所生身　速證大覺位」(CBETA, T32, no. 1665, p. 574, c22)</note></q>的<lb
n="327.02"/>，但成佛豈能速成！據釋尊自白，是經三大阿僧祇劫行因而來。依龍樹說，佛道<lb
n="327.03"/>實是無量無數阿僧祇大劫行因而成就的。大果當然不是小因所成，但佛道長遠，<lb
n="327.04"/>菩薩道難行，非一般人所能承當。這樣，佛陀的方便教，就不能不施設起來。</p><lb
n="327.05"/><p>大師說：<cit><q type="嚴謹引文">「釋迦佛<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">陀</corr></choice>時，印度<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">的</corr></choice>思想，是以個人解脫而得<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">到</corr></choice>自我獨存為風氣的。佛<lb
n="327.06"/>陀處此環境中，……幾乎無可宣說。然不說法，則覺世悟人之大願無由得達，乃<lb
n="327.07"/>方便為說人無我的小乘法」</q><bibl>（<title level="a">〈佛學源流及其新運動〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:2;page:p927"/></note></cit>。小乘是厭離心切，急<lb
n="327.08"/>求自身解脫的。經佛方便教導，於是四果聖者，紛紛出現。佛被稱為多陀阿伽陀<lb
n="327.09"/>（如來），阿羅訶（即阿羅漢），三藐三佛陀（正遍覺）。聲聞聖者也稱為阿羅<lb
n="327.10"/>漢，認為自己的究竟解脫，與佛平等。這要到<title level="m">《法華》</title>會上，佛才使他們知道：<lb
n="327.11"/>過去所證到的，只是半途的化城，不是究竟的寶所，寶所還在前途。經此聲聞行<lb
n="327.12"/>果的解脫生死，不是無益的，因為不必再為自己的六道生死而憂心了。從此發心<lb
n="327.13"/>向道，直至寶所。一到大乘佛教時代，大家都希求成佛，不再求阿羅漢（這雖也
<pb n="328"/><lb
n="328.01"/>是佛的別名，但在習用上，成為小乘偏證的果號）。然而，佛道長遠，菩薩道難<lb
n="328.02"/>行。結果，佛果是希求到達，菩薩大行卻不願承當；佛法中的方便教，又有施設<lb
n="328.03"/>的必要了。</p><lb
n="328.04"/><p>中國禪宗，自以為最上乘，直體佛心，以「即心即佛」，「立地成佛」為標<lb
n="328.05"/>幟。依大師的論判，「附屬於第一期」。的確，<q type="嚴謹引文">「大事未明，如喪考妣」</q>的急證<lb
n="328.06"/>傾向，清淨無為的山林氣息，都與聲聞乘大同。而禪者坐亡立脫的作略，與阿羅<lb
n="328.07"/>漢自在捨壽的風格，也極為吻合。不過，聲聞自稱阿羅漢，與佛阿羅漢解脫平等<lb
n="328.08"/>；而禪者則自稱成佛，與佛心心相印而已。禪者雖大抵近於<q type="寬鬆引文">「依聲聞行果而趣向<lb
n="328.09"/>大乘」</q>，但<cit><q type="嚴謹引文">「由了達<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">一一</corr></choice>人生<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">等事實</corr></choice>三真相，歸佛法僧，信業果報，修十善行，厭取作，捨<lb
n="328.10"/>壞苦，以階進佛乘者。……中國之少數禪師，若百丈、永明<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">等</corr></choice>，及少數居士，若龐<lb
n="328.11"/>蘊等，頗得其真。然居極少數人，而<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">即</corr></choice>為我今所<choice><sic>欲</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">要</corr></choice>極力提倡的」</q><bibl>（<title level="a">〈人生觀的科學<lb
n="328.12"/>〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:23;page:p40-41"/></note></cit>。百丈是適應時機，為<q type="嚴謹引文">「一日不作，一日不食」</q>的實行者。永明是「萬善同<lb
n="328.13"/>歸」<note resp="謝淑歆">《萬善同歸集》卷1：「萬善同歸集」(CBETA, T48, no. 2017, p. 958, a20)</note>的禪匠。龐蘊為不廢人事的居士。所以大師稱譽為確能體得由人乘而直向佛
<pb n="329"/><lb
n="329.01"/>道的真義。大師對禪宗是相當尊仰的；但真能直探佛陀本懷，依人生修十善行而<lb
n="329.02"/>進向人生之究竟，也只是少數人而已。</p><lb
n="329.03"/><p>但是像法時代，人根轉鈍。有的覺得不但佛道長遠，菩薩道難行；禪思精微<lb
n="329.04"/>，也不容易修證。如現身不能成就，一息不來豈不又要輪迴生死，茫無了期！所<lb
n="329.05"/>以，索性不求見真斷惑，求生天國一般的極樂世界，做到盡此一身，不再退墮的<lb
n="329.06"/>往生淨土法門。聲聞是自以為究竟如佛，而不知是先在化城裡休息安樂一下。淨<lb
n="329.07"/>土行者，是知道往生淨土，並非已經究竟如佛。但在諸上善人同會一處的良好環<lb
n="329.08"/>境下，終於要<q type="嚴謹引文">「見佛悟無生」</q>，決定能趣向大乘而不再退失的。所以大師稱譽為<lb
n="329.09"/>穩當中的穩當，等於保險法門。但有些人，覺得非成佛不可，而身命浮脆，學成<lb
n="329.10"/>不易，所以重視此血肉之軀，想把此血肉身，以修精煉氣等，祕密修法成天色身<lb
n="329.11"/>，依此天色身而進趣佛果。這些，都是希求佛果，而不願承當菩薩的大行難行；<lb
n="329.12"/>不能即此人生，修十善行以進向人生之究竟，而企圖急速成就。於是一心一意的<lb
n="329.13"/>求阿羅漢（佛的別名），求佛，而卻轉向聲聞行與天行。雖然禪、淨、密等，也
<pb n="330"/><lb
n="330.01"/>有發菩提心的，但為了「求己利」，「求速成」的意欲所嬈亂，菩提心行也多少<lb
n="330.02"/>打些折扣了。所以大師以凡夫身來學發菩提心，學修大乘行，堅決的放下那<q type="寬鬆引文">「即<lb
n="330.03"/>時成佛的貪心」</q>。</p><lb
n="330.04"/><p>無論為依聲聞行果，或依天乘行果以向佛道，佛法的殊勝方便，都是大有利<lb
n="330.05"/>益的。如證入聲聞羅漢，生死已了；或真能明心見性，真能往生淨土，真能修成<lb
n="330.06"/>天色身，即使沒有成佛，也不會再為生死昇沈的苦迫而擔心了。然依教理說：聲<lb
n="330.07"/>聞回心向大，由於自利的積習深重，悲願不充，進修遠不如直入大乘道的迅速。<lb
n="330.08"/>如淨土極為穩當，但據<title level="m">《大阿彌陀經》</title>說：淨土修行<choice><sic>一劫</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">百歲<note resp="厚觀法師">《佛說大阿彌陀經》卷2：「為德立善，慈心正意齋戒清淨；如是一晝夜，勝於阿彌陀佛剎中為善百歲」(CBETA, T12, no. 364, p. 338, b20-22)</note></corr></choice>，不如穢土修行一日。<lb
n="330.09"/>可見在淨土的趣向佛果，反而比穢土修行的稽緩了。密乘的成佛，雖未見緩成的<lb
n="330.10"/>教說，但<cit><bibl><title level="m">《大日經》</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「劣慧所不堪……<choice><sic>且</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">兼<note resp="厚觀法師">《大毘盧遮那成佛神變加持經》卷7〈5 真言事業品〉：「劣慧所不堪　為應彼等故　兼存有相說」(CBETA, T18, no. 848, p. 54, c25-26)</note></corr></choice>存有相說」</q></cit>，可見修風修脈，男女雙<lb
n="330.11"/>修，也只是方便引導而已。希求成佛的，不是厭離心深，便是貪瞋習重（密）；<lb
n="330.12"/>不是專為自己，便是偏重此生，這才急求穩當。佛是阿羅漢，我也要成阿羅漢；<lb
n="330.13"/>佛是佛，我也要立即成佛。一心想成佛，而不顧佛陀因行的遍為一切眾生而發心
<pb n="331"/><lb
n="331.01"/>。於是求穩當，求速成。穩當了些，卻不知道走了迂回的歧道。俗語說：「欲速<lb
n="331.02"/>則不達」，「大器晚成」，可作為急求成辦者的座右銘。</p><lb
n="331.03"/><p>為佛道長遠，菩薩道難行而退心；或不欲退失而求速成，都是病在專為自己<lb
n="331.04"/>，專重現在，請聽大師的開示：<cit><q type="嚴謹引文">「發心修學佛法者，應不為空間<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">、時間</corr></choice>所限，宜超出一<lb
n="331.05"/>切時空，涉入一切時空。於佛法如此理解，即能自悟悟他，精進<choice><sic>不</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">無</corr></choice>息，無庸拘定<lb
n="331.06"/>要即此身成佛。蓋成佛不過自悟悟他而已，菩薩行滿，佛陀果成；但勤耕耘，自<lb
n="331.07"/>能收<choice><sic>穫</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">獲</corr></choice>，何<choice><sic>需</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">須</corr></choice>刻期求證？因為刻期追求，大抵為滿足虛榮心所驅使。而著相拘求<lb
n="331.08"/>，非僅心量狹小，且未免反增煩惱耳。佛法中雖有為接引一類誇大之眾生，或激<lb
n="331.09"/>發一類懈怠眾生，施設即身成佛，立地成佛等假名。但本人提倡發長遠心，修自<lb
n="331.10"/>悟悟他行，不怠不息，而不以此類假名而掀起刻期求成之貪心」</q><bibl>（<title level="a">〈新與融貫〉</title><lb
n="331.11"/>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p447-448"/></note></cit>。</p></div><lb
n="331.12"/><div><head>五　「學菩薩發心修行」之真意</head>
<pb n="332"/><lb
n="332.01"/><p>經過了三類的簡別，大師對於佛法的意趣——<q type="嚴謹引文">「為學菩薩發心修行者」</q>的真<lb
n="332.02"/>意義，才能明確地認識。大師所說的學菩薩發心修行，是直探釋迦的覺源——佛<lb
n="332.03"/>的人間成佛，施設教化，實以人類為本位的，要人直從人乘以進趣佛乘的。而天<lb
n="332.04"/>與聲聞、緣覺，只是不肯趣向大覺而分出的歧途。如佛滅一千年，依聲聞行果而<lb
n="332.05"/>趣大乘；佛滅第二千年，依天乘行果——天色身，天國土而趣大乘。雖一樣的稱<lb
n="332.06"/>為發菩提心，修菩薩行，而都是不見釋尊人間設教的本懷，不能依人生修習十善<lb
n="332.07"/>，完成信心，直趣於人生究竟的佛果。所以著重自己，著重現生，與<q type="寬鬆引文">「普為一切<lb
n="332.08"/>眾生而發心」</q>的菩提心行，要經極長時期，才能圓滿不合。</p><lb
n="332.09"/><p>依聲聞行果，天乘行果而趣大乘，為佛法的勝妙方便。佛菩薩的慈悲設化，<lb
n="332.10"/>使無量數人發菩提心，護持信心而不致退失。所以並不因迂曲方便而是可訾議的<lb
n="332.11"/>，反而是應該讚歎。但到現在，雖然<q type="嚴謹引文">「一二期的根機（真能現身證聲聞果；現身<lb
n="332.12"/>成天色身；死後生極樂國），並非完全沒有，不過畢竟是很少數了」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p528"/></note></q>。而且，<q type="嚴謹引文">「<lb
n="332.13"/>依天乘行果修淨密……就最近的趨勢上觀察，修天乘行果這一著，也不適時代機
<pb n="333"/><lb
n="333.01"/>宜了」</q>。又說：<cit><q type="寬鬆引文">「依聲聞行果，是要被詬為消極逃世的；依天乘行果，是要被謗<lb
n="333.02"/>為迷信神權的。不唯不是方便，而反成為障礙了」</q><bibl>（<title level="a">〈我怎樣判攝一切佛法〉</title>）</bibl></cit><lb
n="333.03"/>。這樣，大師從上契佛陀本懷，下應時代機宜的立場，抉擇而提示了<q type="嚴謹引文">「依人乘行<lb
n="333.04"/>果趣進修大乘行」</q>的法門；這也就是大師所說<q type="嚴謹引文">「學菩薩發心修行」</q>的意趣所在。</p><lb
n="333.05"/><p>大師的學菩薩發心修行，有兩大特色：一、融貫佛法，二、漸次趣入，這是<lb
n="333.06"/>針對宗派徒裔與即時成佛的。茲錄<cit><bibl><title level="a">〈新與融貫〉</title>的解說：</bibl><q type="嚴謹引文">「本人……認佛法中的<lb
n="333.07"/>五乘共法、三乘共法及大乘不共法，均一貫可達到究竟圓滿之覺海。凡能貫通五<lb
n="333.08"/>乘、三乘及大乘教法而發菩提心、修菩薩行者，便是菩薩。所以本人在佛法中的意趣<lb
n="333.09"/>，是願以凡夫之身，學菩薩發心、修行。……本人還不能如菩薩那樣發心、修行，現<lb
n="333.10"/>在是學菩薩的發心，學菩薩<choice><sic>的</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>修行。……今人不知此義，每每稍具信行，馬上心<lb
n="333.11"/>高氣傲，自命成佛；不知少分之學發菩提心、學修菩薩行，尚未做到呢！……經<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">過</corr></choice>十<lb
n="333.12"/>千大劫修<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">行</corr></choice>六度萬行，才為真正初發心菩薩。……所以本人亦為願學菩薩<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">發</corr></choice>真正<choice><sic>發</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>菩<lb
n="333.13"/>提心而修<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">行</corr></choice>六度萬行者」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p448-449"/></note></cit>。</p>
<pb n="334"/><lb
n="334.01"/><p>大師的學菩薩發心修行，從適應時代而施設教化來說，即是「人生佛教」。<lb
n="334.02"/>是著重於發心修行的立場，著重於人乘行果而趣入大乘行的。<cit><bibl><title level="a">〈即人成佛的真現<lb
n="334.03"/>實論〉</title>，有過綜合的說明：</bibl><q type="嚴謹引文">「（釋尊）正轉之法輪，端在修超欲界之梵行——戒、<lb
n="334.04"/>定，證出三界之涅槃——定、慧解脫。此因應受佛化之眾，善根深厚，機感殊勝，<lb
n="334.05"/>一唱善來，即成比丘，一悟法要，即成羅漢。而大乘菩提行果，則再依出三界涅<lb
n="334.06"/>槃為基址，大而化之，勝進而究竟之；此觀之《法華》所開顯者，固甚彰彰也。……<lb
n="334.07"/>龍智等興行密教，旨在修神仙咒術行，成欲界天色身。……設非菩提心、般若慧<lb
n="334.08"/>，則失其<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">為</corr></choice>成佛之方便。……然雖盛流於印度、藏、蒙，而漢族則格於原有之禮<choice><sic>教</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">俗儒</corr></choice><lb
n="334.09"/>化，傳入而不受行。歷梁、陳、隋、唐而變通者，別成禪宗、淨土宗。禪宗的悟<lb
n="334.10"/>心，上追梵行涅槃；其寄身於自耕自食的農林生活，即下<choice><sic>啓</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">啟</corr></choice>末法期的人間佛教。<lb
n="334.11"/>淨土宗傳日本，再變為真宗，彌切合人間生活。而<choice><sic>暹羅</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">錫蘭</corr></choice>、緬甸、<choice><sic>錫蘭</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">暹羅</corr></choice>等，傳初五<lb
n="334.12"/>百年佛教餘緒，<choice><sic>溥</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">薄</corr></choice>周民眾後，亦成善信男女通俗教化。而像法期密教，印度滅於<lb
n="334.13"/>回教之侵入；西藏……失帝王護持，則亦將由無民眾基礎而致隳墮，外蒙即其前
<pb n="335"/><lb
n="335.01"/>車之鑒。由此種種，故正法期超欲梵行，<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">及</corr></choice>像法期即欲咒術，皆將退為旁流。而末<lb
n="335.02"/>法期佛教之主潮，必在密切人間生活，而導善信男女向上增上、即人成佛之人生<lb
n="335.03"/>佛教。錫蘭等地律風，雖有切近人生者，然側尚離欲出世，對人世資生物用及人<lb
n="335.04"/>群治理救濟，均<choice><sic>尠</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">鮮</corr></choice>積極的心行。西藏密宗對資生濟眾，雖較有積極精神，然以習<lb
n="335.05"/>修欲界天身而迷信多神，甚違近代思想。日本真宗似為開末法人生佛教之最前進<lb
n="335.06"/>者，然託彌陀淨土安心，又何若直指人心、見性成佛的唐代禪宗更切人性！<choice><sic>唯</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">惟</corr></choice><lb
n="335.07"/>亦嫌側重唯心，而絀於利物治生耳！然主唐代禪宗並輔錫蘭律行以安心立僧，主<lb
n="335.08"/>日本真宗並輔西藏密咒以經世濟生，庶可為末法<choice><sic>時</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>期集起人生佛教之要素矣。<lb
n="335.09"/>故應易直指人心、見性成佛，為直依人生、增進成佛，或發達人生、進化成佛，<lb
n="335.10"/>是名〈即人成佛真現實論〉」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:24;page:p458-460"/></note></cit>。這可見，大師是盡攝過去佛教——各時代，各地區，<lb
n="335.11"/>各宗派的精華，使發達人生，進化成佛，而符合於佛法的真面目。在自行方面，<lb
n="335.12"/>大師是重視律儀，教理，禪觀，作系統的學歷程序。對依律的集成清淨僧團，依<lb
n="335.13"/>禪以徹證心源，依研究教理——三級三宗而獲得佛法圓滿之貫達，隨時流露出讚
<pb n="336"/><lb
n="336.01"/>美的法音。然在大師的菩薩心行中，這是發心修學的一貫程序，而不是分宗裂派<lb
n="336.02"/>，高推自己而鄙棄餘法的。這一學程的修學——依律儀，明教理，悟心地，便是<lb
n="336.03"/>大師理想的僧伽教育，大師理想的菩薩學處。但大師又重於入世利濟，在這點上<lb
n="336.04"/>，覺得日本真宗與西藏密宗，也有可取的地方。菩薩學處的修學過程中，<q type="嚴謹引文">「或為<lb
n="336.05"/>僧，或還俗，皆可聽自決；而還俗即可為入工、農、商、學、軍、政各界之佛教<lb
n="336.06"/>信徒」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:24;page:p462"/></note></q>。<cit><q type="嚴謹引文">「住僧的出家菩薩，可隨緣改良各處僧寺。其還俗之在家菩薩，可深入<lb
n="336.07"/>各種社會，以為本佛教精神，施佛教教化之社會改良家」</q><bibl>（<title level="a">〈即人成佛的真現實<lb
n="336.08"/>論〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:24;page:p463"/></note></cit>。依人乘行果以趣進修大乘行，就是從此菩薩集團而達成。如失去佛化的<lb
n="336.09"/>經世濟物的大用，律儀、教理、禪觀，都不能完成人生佛教的理想。所以<cit><q type="嚴謹引文">「人生<lb
n="336.10"/>佛教之正體，保持於菩薩長老僧；而人生佛教之大用，則寄託於社會改良家」</q><bibl>（<lb
n="336.11"/><title level="a">〈即人成佛的真現實論〉</title>）</bibl></cit>。</p><lb
n="336.12"/><p>大師的建僧運動，看作整興佛教，發揚佛教來救世界的中心工作。最初是著<lb
n="336.13"/>重於整理僧伽制度，晚年則代以菩薩學處。菩薩學處，通於僧俗，但佛教的主體
<pb n="337"/><lb
n="337.01"/>，還是如法清淨的菩薩僧。無論從建僧，從人生，從救國救世界，在大師初出關<lb
n="337.02"/>時，對密宗曾有過異常熱心的提倡。但後來，認為像法時代的天菩薩行，是不應<lb
n="337.03"/>機了。因為從密宗的應機來說：<cit><q type="嚴謹引文">「密<choice><sic>宗</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">咒</corr></choice>原以應化非人的天龍八部之佛教為主；而<lb
n="337.04"/>八部中，尤以藥叉……部為主。依此密咒部之特要部而發展，佛亦成為<choice><sic>藥</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">夜</corr></choice>叉部之佛。<lb
n="337.05"/>……印度之<choice><sic>求</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">修</corr></choice>長壽、修五通者，大抵皆修藥叉法。而中國道教之丹鼎符籙諸術，<lb
n="337.06"/>亦<choice><sic>藥</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">夜</corr></choice>叉法之流耳。知密咒乃八部眾或<choice><sic>藥</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">夜</corr></choice>叉眾為本位之佛教，則知其僅可為人間佛<lb
n="337.07"/>教（即人生佛教）之助行也」</q><bibl>（<title level="a">〈論時事新報所謂經咒救國〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:15;page:p2897"/></note></cit>。</p><lb
n="337.08"/><p>大師在佛法中之意趣，非研究佛書的學者，是反對非學佛的研究態度。不為<lb
n="337.09"/>一宗的徒裔，是探佛本原，總貫各時代，各地區，各宗派的佛教，成為進入佛道<lb
n="337.10"/>的修學過程；反對偏宗的削弱中國佛教。沒有求即時成佛的貪心，正是本於依人<lb
n="337.11"/>生增進而直趣大乘行的佛道；也因此而超脫了聲聞行，天行的專為自己，專重現<lb
n="337.12"/>在。這樣，大師正面的吐露其意趣，即學菩薩發心——發長遠心，發廣大心，學<lb
n="337.13"/>菩薩修行——六度、四攝。也唯有依人生增進而進趣佛乘，才吻合佛心，適應時
<pb n="338"/><lb
n="338.01"/>代，這就是「人生佛教」，「菩薩學處」。大師的心行，歸結於這樣的偈頌——<lb
n="338.02"/><q type="嚴謹引文">「眾苦方沸騰，遍救懷明達。仰止唯佛陀，完<choice><sic>成</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">就</corr></choice>在人格。人成佛即成，是名真現<lb
n="338.03"/>實」<note resp="謝淑歆"><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:32;page:p258"/></note></note></q>。</p></div></div>
<pb n="339"/><lb
n="339.01"/><div><head>二五、略論虛大師的菩薩心行<note type="editorial">民國五六年撰</note></head><lb
n="339.02"/><p>虛公大師上生，已二十周年了。平時不能本著大師的悲願，繼承大師的思想<lb
n="339.03"/>與事行，而使之發揚光大，徒然在這二十周年，隨順俗套，來一次紀念性的文章<lb
n="339.04"/>與集會，這到底算什麼呢？至少，我有這樣的感覺。</p><lb
n="339.05"/><p>為什麼不能本著大師的悲願，繼承大師的思想與事行而努力呢？對我來說，<lb
n="339.06"/>這是很難說的。記得民國三十三年春，為了<title level="m">《印度之佛教》</title>，曾寫過一篇不願發<lb
n="339.07"/>表的文章——<title level="a">〈無諍之辨〉</title>，寄呈大師（文存漢藏教理院圖書館）。文中說到：<lb
n="339.08"/><q>「大師是峰巒萬狀，我只能孤峰獨拔。其實，這也是峰巒萬狀中的一峰呢」</q>？雖<lb
n="339.09"/>然大師是不會遺棄此一峰的，但到底不足以代表峰巒萬狀。我深受大師思想的<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice><lb
n="339.10"/>發，對大師也有某種程度的理解，但自己為宿習所熏的根性所限，即使嚮往有心<lb
n="339.11"/>，也不可能成為大師那樣的菩薩。大師太偉大！心胸闊大，眼光深遠，是不容易
<pb n="340"/><lb
n="340.01"/>學習的，這豈止是我而已！</p><lb
n="340.02"/><p>為了紀念大師，讚揚大師，曾為泰國龍華佛學社，寫過<title level="a">〈向近代的佛教大師<lb
n="340.03"/>學習〉</title>，舉出大師的三特德：<q>「對救僧護教，有著永不失望的悲心」</q>；<q>「對人事<lb
n="340.04"/>，對教義，有著無限的容忍」</q>；<q>「對佛教，有著遠見與深見」</q>。大師上生十周年<lb
n="340.05"/>，又依據大師的自述——<q type="嚴謹引文">「本人在佛法中之意趣」</q>，而對<q type="嚴謹引文">「非研究佛書之學者」</q><lb
n="340.06"/>，<q type="嚴謹引文">「不為專承一宗之徒裔」</q>，<q type="嚴謹引文">「無求即時成佛之貪心」</q>，<q type="寬鬆引文">「為學菩薩發心而修行<lb
n="340.07"/>者」</q>，有所申述讚揚。我覺得大師的偉大，超越常人而值得讚揚學習的，重點已<lb
n="340.08"/>該攝無遺了。現在還有什麼可多說的呢？然而二十周年到了，既不能行，又無多<lb
n="340.09"/>話可說的我，還得拈起<q type="寬鬆引文">「為學菩薩發心而修行者」</q>來讚揚一番！</p><lb
n="340.10"/><p>虛大師五十初度詩說：<q type="嚴謹引文">「我今修學菩薩行，我今應正菩薩名，願人稱我以菩<lb
n="340.11"/>薩，不是比丘佛未成」<note resp="謝淑歆"><ref type="yinshun" target="vol:13;page:p436"/></note></q>。<q type="嚴謹引文">「願人稱我以菩薩」</q>，正是吐露大師<q type="寬鬆引文">「為學菩薩發心而<lb
n="340.12"/>修行者」</q>的真實意趣。一般來說，中國是大乘佛教，而且是最上一乘，那當然都<lb
n="340.13"/>是修學佛乘的菩薩行者了！但在大師看來：<cit><q type="寬鬆引文">「中國佛教教理是大乘，而行為是小
<pb n="341"/><lb
n="341.01"/>乘」</q><bibl>（<title level="a">〈從巴利語系說到今菩薩行〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:18;page:p26"/></note></cit>。這句話，也許是故意抑揚，不一定能為<lb
n="341.02"/>別人所贊同，但大師心目中的<q type="寬鬆引文">「為學菩薩發心而修行」</q>，顯然是有所不同了！從<lb
n="341.03"/>大師的遺教去研究，覺得大師的菩薩發心修行，有兩大重心：</p><lb
n="341.04"/><p>第一是「人」：佛法雖普為一切眾生，而「佛出人間」，教化的主要對象，<lb
n="341.05"/>是人。以人的行為、趣向，說有人乘、天乘、聲聞（緣覺）乘；又在這上面，應<lb
n="341.06"/>機說教，而有人菩薩行、天菩薩行、聲聞菩薩行——菩薩（佛）乘。佛法雖因機<lb
n="341.07"/>而異，而不可忽忘的，這都是就人類的信行而安立的。其中，不殺、不盜等五戒<lb
n="341.08"/>，十善，是人生正行，實行這人類正常的道德生活，能招感人的果報，稱為人乘<lb
n="341.09"/>。天行呢？一般是重鬼神祭祀（古代猶太教、婆羅門教、道教，都是這樣的），<lb
n="341.10"/>禁咒巫術，敬虔慈愛，高深的是遺世貴我，調鍊身心——禪定。如人而修習這種<lb
n="341.11"/>信行，能感淺深不等的天報，名為天乘。這些，都是世間常法。超勝世間的佛法<lb
n="341.12"/>，特質是：在這人天善行——也就是戒與定的基石上，深修觀慧，智證真如而得<lb
n="341.13"/>大解脫。這是從聽聞佛的聲教而修證的，所以名聲聞乘。本來，聲聞乘的在家者
<pb n="342"/><lb
n="342.01"/>，是基於人行的；出家者是出發於深的天行。但在佛教的流傳中，出家眾為中心<lb
n="342.02"/>，因而聲聞乘被看作遺世（入僧）而專修禪慧者的專名。</p><lb
n="342.03"/><p>以成佛為標極，以學菩薩發心修行為方法的，是菩薩乘（佛乘）。菩薩乘的<lb
n="342.04"/>特質在：<q type="寬鬆引文">「一切智智相應作意（菩提心），大悲為上首，無所得（空慧）為方便<lb
n="342.05"/>」<note resp="厚觀法師">《大般若波羅蜜多經(第1卷-第200卷)》卷48〈13 摩訶薩品〉：「若菩薩摩訶薩以應一切智智心，大悲為上首，無所得為方便，」(CBETA, T05, no. 220, p. 273, b5-6)</note></q>；或<q type="寬鬆引文">「菩提心為因，大慈悲為根本，以方便而至究竟」</q>。這樣的發心以趣入佛<lb
n="342.06"/>乘，雖是一樣的，而由於本習的心行，及發心而起行來說，因時因地因機而不同<lb
n="342.07"/>。統攝起來，不離於人行，天行，聲聞行——三大類型。</p><lb
n="342.08"/><p>一、如遺世獨善，少欲知足，專修禪慧，是聲聞行；依此而迴入大乘的，是<lb
n="342.09"/>依聲聞行的菩薩。雖然回心向大，而由於自利、禪悟的偏重，大都是「智增上菩<lb
n="342.10"/>薩」。以智慧的體證，或深義的闡揚，為自行化他的重心。印度佛教中五百年的<lb
n="342.11"/>出家菩薩，大抵如此。中國臺、賢、禪宗大德，也不離這一特色。</p><lb
n="342.12"/><p>二、祭祀、咒術、禪定是天行，依此而趣入大乘的，是依天行的菩薩。大師<lb
n="342.13"/>以為：<cit><q type="嚴謹引文">「如密宗在先修天色身，……淨土宗如兜率淨土……西方等攝受凡夫淨土
<pb n="343"/><lb
n="343.01"/>，亦等於天國。依這天色身，天國土，直趣於所欲獲得的大乘佛果」</q><bibl>（<title level="a">〈我怎樣<lb
n="343.02"/>判攝一切佛法〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p527"/></note></cit>。這樣的根機，大都是「信願增上菩薩」。</p><lb
n="343.03"/><p>三、如基於五戒、十善，發心而修六度、四攝，是依人生正行的菩薩；這大<lb
n="343.04"/>都是「悲增上菩薩」。大師深入大乘，在（民國十三年作）<cit><bibl><title level="a">〈人生觀的科學〉</title>說<lb
n="343.05"/>：</bibl><q type="嚴謹引文">「人乘法，原是佛教直接佛乘的主要基礎，即是佛乘習所成種性的修行信心位<lb
n="343.06"/>。……釋迦出世的本懷，……原欲為世人<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">（凡夫）</corr></choice>顯示……由修行信心……，進<choice><sic>趣</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">趨</corr></choice>人生究竟之<lb
n="343.07"/>佛乘。……無如僅有少數……能領受其意。其餘大多數……如聾如盲，不能同喻<lb
n="343.08"/>，為適應此印度的群眾心理」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:23;page:p39-40"/></note></cit>，不得已而說人、天及二乘。在大乘法的應機開展<lb
n="343.09"/>中，大師統為三類，而探求應時應機的佛法，在（民國二十九年說）<cit><bibl><title level="a">〈我怎樣判<lb
n="343.10"/>攝一切佛法〉</title>說：</bibl><q type="嚴謹引文">「到了這（現在）時候……依聲聞行果，是要被詬為消極逃<lb
n="343.11"/>世的；依天乘行果，是要被謗為迷信神權的。不<choice><sic>唯</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">惟</corr></choice>不是方便，而反成<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">為</corr></choice>障礙了。所<lb
n="343.12"/>以在今日的情形，所向的應在進趣大乘行；而所依的，……確定<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">是</corr></choice>在人乘<choice><sic>因</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">行</corr></choice>果」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:1;page:p528"/></note></cit>。<lb
n="343.13"/>大師以為：依佛陀的本懷說，依應時的妙方便說，決非獨善的、神祕的菩薩行，
<pb n="344"/><lb
n="344.01"/>而是依人乘行而進趣佛乘的菩薩行，這就是大師倡導的「人生佛教」。</p><lb
n="344.02"/><p>第二是「行」：廣義的說，身口意的一切活動都是行。約特義說，行為是表<lb
n="344.03"/>現於外的，表現於對人（對鬼對神對佛菩薩）關係的。聲聞行（一分天行）重理<lb
n="344.04"/>證，有厭離的傾向；由此而來的菩薩行，不免重理悟而缺事行。雖可以自心的境<lb
n="344.05"/>地，解說六度、四攝，無邊供養，普利眾生；不妨「自得於心」。但在現實的人<lb
n="344.06"/>生社會來看，還是重於自利的。同樣的，天行重祭祀、咒術、禪定，依此而來的<lb
n="344.07"/>菩薩行，不免重於宗教儀式，持咒、修定，修精練氣。雖在崇奉者的經驗，覺得<lb
n="344.08"/>神妙無比；而在一般人心看來，到底是流於神祕迷信。我國號稱大乘，而多數確<lb
n="344.09"/>乎是這樣修行的。那怎能契合佛陀的本懷，適應現代的人心呢！大師重於行，重<lb
n="344.10"/>於人行，在民國七年，發行<title level="j">《覺社叢書》</title>（<title level="j">《海潮音》</title>的前身），就明白宣告：<lb
n="344.11"/><q type="嚴謹引文">「立人之極，建佛之因」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:31;page:p1037"/></note></q>。而有<q type="嚴謹引文">「期以人的菩薩<choice><sic>行</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>心行——無我、<choice><sic>慈</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">大</corr></choice>悲、六度、<lb
n="344.12"/>十善，造成人間淨土」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:31;page:p1450"/></note></q>的理想。針對一般的缺乏事行，及偏於天行，曾大聲<lb
n="344.13"/>疾呼的宣告。在（民國十年作）<cit><bibl><title level="a">〈行為主義之佛乘〉</title>中，說得最為懇切。如說：
<pb n="345"/><lb
n="345.01"/></bibl><q type="嚴謹引文">「從來，<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">吾人</corr></choice>為佛教徒者，大都只知以享受福樂或靜定理性為果，……無論<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">或</corr></choice>重『理解』，或<lb
n="345.02"/>重『證悟』到如何<choice><sic>玄</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">圓</corr></choice>妙，都只空理不成事實，……或則但認一句『禪謎』；或則但守一<lb
n="345.03"/>句『佛名』；或則但以佛的經書、形像、數珠、木魚、蒲團等項為佛事，而不悟盈人<lb
n="345.04"/>間世無一非佛法、無一非佛事」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:5;page:p773"/></note></cit>。又說：<q type="嚴謹引文">「吾確見現時學佛的人漸多，大都迷<lb
n="345.05"/>背佛乘，不修習佛之因行。……反厭惡怠惰，其流弊將不可勝言！……要之，凡吾人<lb
n="345.06"/>群中一切正當之事，皆佛之因行，皆當勇猛精進<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">積極</corr></choice>去修去為。廢棄不幹，便是斷絕<lb
n="345.07"/>佛種」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:5;page:p773-774"/></note></q>！</p><lb
n="345.08"/><p>大師於一切佛法，融會貫通，但決非臺、賢式的圓融。在理論上，雖倡導八<lb
n="345.09"/>宗平等，及晚年所說的三宗平等，而實際是遍攝一切佛法精要，而在無邊法門中<lb
n="345.10"/>，抉示出以人乘正行直接佛乘的菩薩行為主流。如忽略了這，或背棄了這一根本<lb
n="345.11"/>，那就使八宗、三宗，勝解深悟，也不過是<q type="嚴謹引文">「都只空理，不成事實」</q>的玄談。在<lb
n="345.12"/>大師無邊善巧的言教中，這才是大師的深見所在；唯有理會這根本的深見，才能<lb
n="345.13"/>窺見大師的偉大！</p>
<pb n="346"/><lb
n="346.01"/><p>這一深刻的正見，在大師是徹始徹終的。早在宣統二年（二十二歲），就說<lb
n="346.02"/>到：<q type="嚴謹引文">「善學佛者，依心不依古，依義不依語，隨時變通，巧逗人意。依天然界、<lb
n="346.03"/>進化界、<choice><sic>各</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">種</corr></choice>種學問、種種藝術發明真理，裨益有情，是謂行菩薩道」<note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:15;page:p2278"/></note></q>。菩薩道實<lb
n="346.04"/>現於現實人生社會中，就是大師闡揚的菩薩行了！到晚年（民國二十九年）在<cit><bibl><title level="a">〈<lb
n="346.05"/>我的佛教改進運動略史〉</title>中，對於整理僧制，議建</bibl><q type="嚴謹引文">「菩薩學處」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:29;page:p119"/></note></cit>，為模範道場。<lb
n="346.06"/>說到：<q type="嚴謹引文">「六度、四攝，是一個綱領。從具體表現<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">上</corr></choice>來說，出家的可作文化、教育、<lb
n="346.07"/>慈善、布教等事業。在家的……在家菩薩，農、工、商、學、（軍、政……）各部門<lb
n="346.08"/>，都是應該做的工作，領導社會，作利益人群的事業」</q>。又在<cit><bibl><title level="a">〈從巴利語系<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">佛教</corr></choice>說到<lb
n="346.09"/>今菩薩行〉</title>中說：</bibl><q type="嚴謹引文">「今後我國的佛教徒，要從大乘佛教的理論上，向國家民族、<lb
n="346.10"/>世界人類，實際地去體驗修<choice><sic>行</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">學</corr></choice>。……本著大乘菩薩的菩提心為主因，<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">大</corr></choice>慈悲為根本<lb
n="346.11"/>，實踐方便<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">為門</corr></choice>的萬行，發揮救世無畏的精神。……總之，我們想復興中國<choice><sic></sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">的</corr></choice>佛教，樹<lb
n="346.12"/>立現代的中國佛教，就得實現整興僧寺，服務人群的今菩薩行」</q><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:18;page:p30-32"/></note></cit>。</p><lb
n="346.13"/><p>大師的那種作略，正如他自己所說：<cit><q type="嚴謹引文">「從人類的思想界，為普遍的深遠的觀
<pb n="347"/><lb
n="347.01"/>察，了知佛學的全體大用，向來猶蔽於各民族（印度也在內）的偏見<choice><sic>與</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆"></corr></choice>陋習」</q><bibl>（<lb
n="347.02"/><title level="a">〈佛教源流及其新運動〉</title>）</bibl><note resp="謝淑歆"><ref type="taixu" target="vol:2;page:p933"/></note></cit>，而想打脫塵滓，展現佛法的真面目，以利益人生。<lb
n="347.03"/>這不是研究佛書而來，更不從某宗某派中來，而是從最深遠，最普遍的體會中來<lb
n="347.04"/>。是大智慧！大氣魄！大作略！</p><lb
n="347.05"/><p>想讚揚大師，紀念大師，學習大師，不從這<q type="寬鬆引文">「學菩薩發心而修行」</q>的<q type="嚴謹引文">「人生<lb
n="347.06"/>佛教」</q>，<q type="嚴謹引文">「即人成佛的真現實論」</q>，<q type="嚴謹引文">「今菩薩行」</q>去著眼，就不免摘葉尋枝，甚<lb
n="347.07"/>至要誤解大師了！</p></div>
<pb n="348"/>
<pb n="349"/><lb
n="349.01"/><div><head>二六、悼念守培上人<note type="editorial">民國四五年撰</note></head><lb
n="349.02"/><p><choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>江玉山守培上人，為江蘇僧界一致尊敬的師匠。他先參禪，繼而主持寺政<lb
n="349.03"/>；退居而後，才進而專研教義，弘宣教法。他能詩，能書，能畫。淡泊精進，戒<lb
n="349.04"/>行嚴淨，數十年如一日。他不但是江蘇希有的僧寶，實在是近代中國佛教界一位<lb
n="349.05"/>不平凡的龍象！最近，聽說已經去世。耆舊凋零，關心佛教而與守老相知識的，<lb
n="349.06"/>都會同聲慨歎——後學失卻了典型，佛教減失了光輝。</p><lb
n="349.07"/><p>我與守老，相見僅二次，都不曾深談。然從文字因緣，發見他有著自家的見<lb
n="349.08"/>地時——雖然彼此的距離很遠，但對他的敬意，隨著時間而不斷增長。民國十四<lb
n="349.09"/>、五年，在<title level="j">《海潮音》</title>上，讀到他的<title level="a">〈一心念佛即得往生論〉</title>。守老的思想，近<lb
n="349.10"/>於禪。他認為信、願、行（稱名念佛）三者，為鈍根人全用，為中根人不定用，<lb
n="349.11"/>上上根人全不用。就是說：真是出格的上上根性，不需要信、願、行，只要能契
<pb n="350"/><lb
n="350.01"/>入一心念佛，便能往生。這對於一般弘傳的稱名念佛，三根普被說，是相當不同<lb
n="350.02"/>的。所以引起一位專心淨土的王居士，出來痛加批評。守老又給批評者批評一番<lb
n="350.03"/>，真是縱橫掃蕩，勇不可當！我當時，還沒有出家，不能辨別，更不知雙方何以<lb
n="350.04"/>有著如此相反的立場。但對於守老的論文，有著良好的印象。</p><lb
n="350.05"/><p>民國二十年，我到了閩南；我對於守老的印象，受了師友們的影響而變了。<lb
n="350.06"/>他曾與象賢法師諍辯唯識空有，對唯識宗採取敵對的態度。尤其是解說唐玄奘大<lb
n="350.07"/>師的<title level="m">《八識規矩頌》</title>，而不依奘公所傳的唯識學，照著自己的意見而強解一番，使人<lb
n="350.08"/>不能同情。同學們雖尊敬他的操持，但大都稱他為外道——知見不正。說到這裡<lb
n="350.09"/>，不能不說到近代佛教思想界的一度激盪。玄奘大師傳入中國的唯識宗，元明以<lb
n="350.10"/>來，可說完全被輕視了。華嚴家判他為始教，天臺家判他為別教，禪宗把他看作<lb
n="350.11"/>名相之學，淨土宗更反對他的「別時意趣」說。唯識宗，只是被引用為貶抑的對<lb
n="350.12"/>象，或依據自宗理論說他只道得一半。奘公艱苦地從印度傳來的唯識學，不但是<lb
n="350.13"/>被輕視，簡直是被歪曲了。清末民初，佚失了的唐代的唯識章疏，一一流回我國
<pb n="351"/><lb
n="351.01"/>，唯識學才開始了一種復興的機運。這主要是南歐（南京支那內學院歐陽漸系）<lb
n="351.02"/>、北韓（北平三時學會韓清淨系）的功績，二梁（梁啓超與梁漱溟）也給予很大<lb
n="351.03"/>影響，唯識學才引起了當時學界的重視。然在傳統的中國佛教界（臺、賢、禪、<lb
n="351.04"/>淨），影響是並不太大的。大乘佛教思想，有著不同的思想系統。唯識宗被委曲<lb
n="351.05"/>了，忘記了，倒也罷了，等到唯識宗小露光芒，即不能免於諍論。民國十一、二<lb
n="351.06"/>年間，歐陽漸講<title level="a">〈唯識抉擇談〉</title>，以<title level="m">《起信論》</title>的從無明而起三細六粗說，與數<lb
n="351.07"/>論外道的二十五諦說相比配。梁啓超作<title level="a">〈起信論考證〉</title>，否認<title level="m">《起信論》</title>是馬鳴<lb
n="351.08"/>所作，真諦所譯。接著，內院的王恩洋，作<title level="a">〈起信論料簡〉</title>，明白否定<title level="m">《起信論<lb
n="351.09"/>》</title>的教義。當時，還有<title level="m">《楞嚴百偽》</title>一書，逐項指證<title level="m">《楞嚴經》</title>的偽妄。這樣，<lb
n="351.10"/>佛教界的激<choice><sic>辨</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">辯</corr></choice>，是免不了了。一般維護<title level="m">《楞嚴》</title>、<title level="m">《起信》</title>的，大抵本著舊有的<lb
n="351.11"/>見解，自我解說一番。唯有太虛大師，本著融貫原則，認為唯識學雖好（與臺、<lb
n="351.12"/>賢、禪者不同），<title level="m">《楞嚴》</title>與<title level="m">《起信》</title>也不錯（與內院不同）。此外，以反唯識<lb
n="351.13"/>學的姿態而出現的，便是守老了。起初，梅光羲作<title level="a">〈相宗新舊二譯不同論〉</title>，以
<pb n="352"/><lb
n="352.01"/>奘公的唯識學（新的相宗）為正。守老寫一長文，一一的辨正，認為舊的相宗（<lb
n="352.02"/>地論、攝論）都對，新的相宗都不對。不但說玄奘不對、窺基不對，更說<q>「護法<lb
n="352.03"/>妄立有宗」</q>，連世親菩薩也有問題。我在大家不滿守老的氣氛下，寫了一萬多字<lb
n="352.04"/>的駁論，發表在<title level="j">《海潮音》</title>。我是為唯識宗作辨，所以解說為：舊的都錯，新的<lb
n="352.05"/>都對。我與守老，就這樣的結下一段<choice><orig>諍辨</orig><reg>諍辯</reg></choice>因緣。</p><lb
n="352.06"/><p>廿一年秋到廿五年夏，我大部分時間過著閱藏生涯。一方面，聖華同學為我<lb
n="352.07"/>稱歎守老的德操，一方面，逐漸了解到佛教思想的系別。對於相宗新舊之爭，開<lb
n="352.08"/>始一種新的看法，覺得這活像兩位近視眼，仰讀「文廟」而互爭「文朝」與「又<lb
n="352.09"/>廟」，糾纏不清一樣。我與守老的<choice><orig>諍辨</orig><reg>諍辯</reg></choice>，空熱鬧一場，回想起來，當然是多餘的<lb
n="352.10"/>了！然我對於守老，讀了他幾本書，知道得更多一點，生起一種更良好的印象。<lb
n="352.11"/>覺得守老是直從經典中探索得來，他是有所見的，是篤於所信，忠於所學的。他<lb
n="352.12"/>不像一般人，照本宣揚的背誦古人語句，卻看作自己的佛法。守老重於<title level="m">《楞嚴經<lb
n="352.13"/>》</title>及<title level="m">《起信論》</title>，然並不附和一般<title level="m">《楞嚴》</title>、<title level="m">《起信》</title>的注疏。他對佛法，有一
<pb n="353"/><lb
n="353.01"/>整套看法。認為佛法只有大小乘：小乘有頓（緣覺）有漸（聲聞），大乘也有頓<lb
n="353.02"/>（如來）有漸（菩薩）。對於修行階位，斷證位次，也成一體系。他本著這樣的<lb
n="353.03"/>教判，不客氣的批評華嚴五教，天臺四教。世界佛教居士林首次請他講經，他講<lb
n="353.04"/>到判教，便痛斥華嚴五教與天臺四教的謬誤。上海，一向是天臺（也兼弘賢首）<lb
n="353.05"/>的化區，當然有人提出反對，認為不行。守老卻表示得很堅決：請我講，就是這<lb
n="353.06"/>樣；不這樣，就可以不講。這種忠於所信，不計毀譽的精神，是怎樣的值得讚仰<lb
n="353.07"/>！</p><lb
n="353.08"/><p>廿五年秋，我到<choice><orig>鎭</orig><reg>鎮</reg></choice>江，在玉山超岸寺住了幾天。由寺主雪松的介紹，我向守<lb
n="353.09"/>老敬禮。慈和嚴肅的氣象，增加我不少的敬意。他對於數年前不客氣批評他的後<lb
n="353.10"/>學，沒有絲毫芥蒂，慰勉了幾句。我在超岸寺為學僧講演時，他就坐在講堂的外<lb
n="353.11"/>室靜聽。可見守老所諍的是法義，而沒有想到對方是誰；並非為了對人，而找一<lb
n="353.12"/>些法義來批評。</p><lb
n="353.13"/><p>抗戰期間，我與苦讀<title level="m">《瑜伽》</title>、<title level="m">《阿含》</title>的雪松法師，共住漢藏教理院數年
<pb n="354"/><lb
n="354.01"/>。雪松是蕙庭的法子，蕙庭是守老的法子。但蕙庭曾與內院有關係，雪松又特重<lb
n="354.02"/>唯識，所以很尊敬內院系的王恩洋，尤其是注重<title level="m">《阿含經》</title>的丘晞明。談到守老<lb
n="354.03"/>，當然是稱之為外道了。不過我那時卻勸他含容，佛法可以論淺深，辨了不了義<lb
n="354.04"/>，可以據思想的遞演而觀其變化，卻不能以一家之學而否定別人。何況守老是空<lb
n="354.05"/>諸依傍，直探經義，而能卓然成家的呢！</p><lb
n="354.06"/><p>卅五年，我在武昌出版了<title level="m">《攝大乘論講記》</title>，對相宗的新舊，表示一些見解<lb
n="354.07"/>。我認為：無著世親學本身，就有不同的說法。例如<title level="m">《攝大乘論》</title>等，著重「一<lb
n="354.08"/>切種子阿賴耶識」，一切依識種起，即成「一能變」說。<title level="m">《成唯識論》</title>等，著重<lb
n="354.09"/>「現行阿賴耶識」，依心起境，當然是「三能變」了。我特地寄一部給守老，守<lb
n="354.10"/>老回了一封信，還附了一張精密的表——關於三性、真妄、八識等，都總含在內<lb
n="354.11"/>，表示他自己的意見（信由守老徒孫隆根轉交）。他的見解，大體偏依真常論，<lb
n="354.12"/>與我承認大乘可有三系而重性空，當然是不能一致的。我還是答覆一信，表示願<lb
n="354.13"/>加以研究。</p>
<pb n="355"/><lb
n="355.01"/><p>末後一次的法義辨論，是由我的<title level="m">《中觀今論》</title>而起；守老批評我的「中道的<lb
n="355.02"/>方法論」。中觀與唯識，都是注重聞思熏修的，都是以分別抉擇的觀察慧，導入<lb
n="355.03"/>無分別智證的；與<title level="m">《起信論》</title>等的修法，並不相同。守老的解說中道，引用了<q type="寬鬆引文">「<lb
n="355.04"/>不偏之為中」</q>，<q type="寬鬆引文">「未發之為中」</q>，也許是受著中國文化的影響吧！我只作一簡短<lb
n="355.05"/>的答覆，載在<title level="j">《中流》</title>。說明我所宗的中道，是依經說：<q type="寬鬆引文">「離此二邊說中道，所<lb
n="355.06"/>謂此有故彼有」<note resp="謝淑歆">《雜阿含經》卷10：「如來離於二邊，說於中道，所謂此有故彼有」(CBETA, T02, no. 99, p. 67, a4-5)</note></q>等——依緣起而明中道。所據不同，意見也難得一致了！</p><lb
n="355.07"/><p>三十六、七年時，守老的<title level="m">《大乘起信論注疏》</title>，已經付印流通。<title level="m">《楞嚴經》</title><lb
n="355.08"/>的注疏，由於印刷廠的無信用，一時無法印出，不知後來如何！這兩本書，該是<lb
n="355.09"/>守老的得意作品了！四十一年（？）在香港時，看到守老最近作品，最近印行的<lb
n="355.10"/>新書——依據<title level="m">《起世因本經》</title>等，敘述佛教的宇宙形態，與眾生的活動情況。他<lb
n="355.11"/>不管大陸是什麼情形，不管什麼叫唯物論，相反地宣說這「業感所成」的佛教舊<lb
n="355.12"/>說。守老的篤信精神，無畏精神，真使人肅然起敬！</p><lb
n="355.13"/><p>在近代佛教界，能提供自己的見地，據我所知的，虛大師而外，便要推守老
<pb n="356"/><lb
n="356.01"/>；雖然他倆的思想風格，相差都很遠。一位佛教的思想家，一位敢於向舊有佛教<lb
n="356.02"/>提供不同見解的勇士，一位被江蘇僧界所推重的僧寶，在這大陸沈淪的時代去世<lb
n="356.03"/>，這對於持有不同見解，結過兩次論辨因緣的我，感到了莫大的悲哀！</p><lb
n="356.04"/><p>謹向守培上人，遙致無限的敬意！唯願以此論法因緣，生生世世，常在佛法<lb
n="356.05"/>的真義中，互相發揚問難，共向於無上菩提！</p></div>
<pb n="357"/><lb
n="357.01"/><div><head>二七、悼法舫法師<note type="editorial">民國四〇年撰</note></head><lb
n="357.02"/><p>港九佛教四眾同人，在這寒雨霏霏的日子，共同來追念這一代佛教名德——<lb
n="357.03"/>法舫法師，情形倍覺淒其！依佛法講，有生必有死。一個人活著的時候，所作所<lb
n="357.04"/>為的，都能夠保證自己的前途。所以死是一期生命的結束，不論你願意不願意，<lb
n="357.05"/>都勢必要到來的，本沒有甚麼可以悲慟的。不過在這佛教衰頹，社會苦痛到極點<lb
n="357.06"/>的時候，大家齊集一堂，追悼法舫法師，確實是後死者應有的表示。法舫法師的<lb
n="357.07"/>一期壽命，雖然是結束了，然而他是延續的，不是沒有了的。我們以敬崇之意，<lb
n="357.08"/>追念法舫法師的功德，想法師在兜率天中，也必定是感奮的！</p><lb
n="357.09"/><p>關於法師的事跡和紀念的意義，陳靜濤居士等介紹得很清楚了。我在這裡想<lb
n="357.10"/>說的，即剛才道安法師所說，太虛大師門下四傑，對於印順不免贊譽過甚！如道<lb
n="357.11"/>安法師所舉的幾位法師，在太虛大師門下，都是我的前輩。我出家的年代淺，所
<pb n="358"/><lb
n="358.01"/>以是不敢當的。太虛大師的門下，人人都想學大師。但我覺得，大師的偉行壯志<lb
n="358.02"/>，面面充實，是很不容易學的。我們雖也算跟著大師修學，然自己所學的，都不<lb
n="358.03"/>過一分，或似是而非的。法舫法師，無論是在思想上，作風上，可算是學習大師<lb
n="358.04"/>，學得最多一些的人。每逢人們談到太虛大師以後，何人能繼起領導佛教時，大<lb
n="358.05"/>家就覺得大師是各方面都充實的人，要想找一個面面充實的人來繼承大師，那是<lb
n="358.06"/>沒有的！不過都希望法舫法師，能再多經歷幾年，能對於佛教，負起領導的責任<lb
n="358.07"/>。沒想到這樣早就去世了！站在同門的立場，覺得是很悲慟的！對於中國佛教說<lb
n="358.08"/>，也是莫大的損失！</p><lb
n="358.09"/><p>學習太虛大師的人，少有能學習得像大師一樣的，但真肯學大師的，有一點<lb
n="358.10"/>卻都是相同的，即大師以為佛教是整個的，不過為了適應各時各地的根機，所以<lb
n="358.11"/>佛法才有所謂大小顯密等的差別。真正的說起來，佛法是不能分割的。所以大師<lb
n="358.12"/>曾經說過：<q type="寬鬆引文">「我不是一宗一派的學者」</q>。如法舫法師、法尊法師等，都是站在佛<lb
n="358.13"/>法上來修學的，大家都想儘可能的多學一點，都不能硬性的說他們是某一宗的學
<pb n="359"/><lb
n="359.01"/>者。有時碰到人問我：<q>「你是學那一宗的」</q>？我每感到無言以對。因為自己確實<lb
n="359.02"/>是說不出究竟是學甚麼的。我們覺得，一切佛法，若大若小，若顯若密，若中國<lb
n="359.03"/>，若西藏，若日本，以及其他各地方的佛教，都是應該修學的。過去是文化封鎖<lb
n="359.04"/>的時代，所以才有各地不同的佛法。今後的世界，是天下一家的大同世界，各宗<lb
n="359.05"/>各派各時各地的佛法，都是應該學習的。因此，法舫法師近年來專攻巴利文系的<lb
n="359.06"/>佛法，也有些當教抑揚。然有人說他是學小乘的，這決是不符事實的。從他的思<lb
n="359.07"/>想作風來說，他是大乘而決非退拘小乘的。</p><lb
n="359.08"/><p>其次，我們今日在這裡追悼法舫法師，要知道太虛大師是以上昇兜率內院，<lb
n="359.09"/>親近彌勒慈尊為目的。法舫法師是追<choice><orig>踪</orig><reg>蹤</reg></choice>大師的，當然上生兜率，是他的目的。現<lb
n="359.10"/>在希望四眾同仁，以至誠心，回向祝願法師上昇兜率內院。但是現在距彌勒菩薩<lb
n="359.11"/>下生的時劫還很遠，在這遙遠的時空裡，也需要預先為彌勒菩薩的下生作些準備<lb
n="359.12"/>。因此希望法舫法師覲見了彌勒以後，早日回到人間來，在這苦痛的世間，多給<lb
n="359.13"/>眾生一些安慰！</p></div>
<pb n="360"/>
<pb n="361"/><lb
n="361.01"/><div><head>二八、我對慈航法師的哀思<note type="editorial">民國四三年撰</note></head><lb
n="361.02"/><p>四十二年五月六日晚上十時，汐止彌勒院，播出動人的哀音——慈航老法師<lb
n="361.03"/>，突以腦溢血，在法華關中逝世。慈老的逝世，對於自由中國佛教界，損失實在<lb
n="361.04"/>太大！在佛教同人的哀悼聲中，大家相見，都不免有<q>「眾生福薄，佛教不幸」</q>的<lb
n="361.05"/>慨歎。</p><lb
n="361.06"/><p>對於自由中國的佛教，慈老有不朽的功績，這一功績，將永遠地遺留於佛弟<lb
n="361.07"/>子的心坎。慈老是至性人，由於至性，所以為法為人，都流露充沛的熱情。在大<lb
n="361.08"/>陸淪陷期中，慈老受請，從星洲來臺灣弘法。當時，僧青年紛紛來臺，因人地生<lb
n="361.09"/>疏，食宿為難，慈老起來普遍的攝受他們。在他看來，大陸佛教已土崩瓦解，復<lb
n="361.10"/>興佛教的責任，何等艱巨！今日僅有的佛教青年，即是他日復興佛教的法將。為<lb
n="361.11"/>了青年大眾，他不怕人毀謗，不怕人誤會，呼籲興學，到處設法。這種為法真切
<pb n="362"/><lb
n="362.01"/>的熱忱，到底感召了汐止靜修院的達心法師，佛門護法趙炎午長者等，為他發起<lb
n="362.02"/>籌建彌勒院，成為自由中國佛教青年的大集會。聽說，房子沒有完工，青年們揹<lb
n="362.03"/>著衣單先來。這裡面，僧青年有著無限的酸苦，而唯有慈老能給以無限的溫暖。<lb
n="362.04"/>慈老赤手空拳，膽敢負起攝受青年、培養青年的責任；這不是別的，只是從內心<lb
n="362.05"/>流出，為教為人的無限熱忱。在火熱的責任感之前，但知道應該如此，不會多考<lb
n="362.06"/>慮能否如此的。這一偉大的功德，沒有力量的不敢做，有力量的不肯做，而唯有<lb
n="362.07"/>慈老敢做、能做。放眼於今日自由中國佛教界，這是沒有任何人可及的。幾年來<lb
n="362.08"/>講學不輟，到底為佛教保養了多少青年，培植了復興佛教的佛種。佛印禪師說過<lb
n="362.09"/>：<q>「三世諸佛，皆是至性中人」</q>。確實如此，大乘的精進無畏；大乘的遍度眾生<lb
n="362.10"/>，廣學法門；大乘的廣大如虛空，無厭足如大海，一切都要從至性熱情中流出。<lb
n="362.11"/>誰說菩薩行者，是陰沈、虛偽而冷酷的呢！慈老的美德太多，而最可寶貴的，沒<lb
n="362.12"/>有比這更可貴。我想，多年親近慈老的青年，一定會深受感化，深深契合於慈老<lb
n="362.13"/>的精神。將這種真誠剴切的為人為法精神，擴充而發揚起來，將是復興中國佛教
<pb n="363"/><lb
n="363.01"/>最有力的保證。</p><lb
n="363.02"/><p>慈老遊化南洋多年，南洋等於他的第二故鄉，擁有不少真切的信徒。最近，<lb
n="363.03"/>中國佛教會擬組「東南亞佛教訪問團」，請慈老出關來領導。這是最適當不過的<lb
n="363.04"/>，對於國際佛教的促進合作，加強佛教世界的反共大聯合，一定會有非常良好的<lb
n="363.05"/>貢獻！那裡知道，正在大家的仰望中，慈老卻去世了！這對於佛教，對於國家，<lb
n="363.06"/>除了<q>「眾生福薄，佛教不幸」</q>八字而外，還有什麼可說！</p><lb
n="363.07"/><p>慈老的遺偈說：<q type="嚴謹引文">「去去來來，永無休歇」</q>。遺訓徒眾說：<q>「如有一人未度，<lb
n="363.08"/>切莫自己跑了」</q>。這是他為法為人，無限熱忱的自白。誰說慈老去世了！他永不<lb
n="363.09"/>會離開人間，他將永在人間，予人類以無限的溫暖！</p></div>
<pb n="364"/>
<pb n="365"/><lb
n="365.01"/><div><head>二九、懷念長老、想起佛教<note type="editorial">民國四八年撰</note></head><lb
n="365.02"/><p>鐵幕傳出消息，當代的禪宗巨擘——虛雲長老，已經在江西的雲居山捨報。<lb
n="365.03"/>這一消息，在人海的心潮中，無疑的會激起壯闊的浪濤。</p><lb
n="365.04"/><p>虛雲長老是一位了不起的大德！他在高旻寺茶杯落地時，頓斷疑根，徹悟本<lb
n="365.05"/>來；從此優遊聖域，隨緣益物。<q type="嚴謹引文">「前後修舉廢墜者，大小數十寺」</q>；<q>「歸依門下<lb
n="365.06"/>弟子，中外百數十萬」</q>。雲長老的自利利他，福德慧德，是這樣的殊勝！去世的<lb
n="365.07"/>消息傳來，香港與臺灣的眾弟子，為他修建盛大的法會。自由中國佛教會，發起<lb
n="365.08"/>了隆重的涅槃會。大眾對他的懷念，又這樣的熱烈！雲長老的一生，真可說至德<lb
n="365.09"/>盛業，了無遺憾。用不著悲哀，也不容易讚歎。用凡庸的口舌筆墨來稱揚他，也<lb
n="365.10"/>許是畫蛇添足。</p><lb
n="365.11"/><p>在這佛法衰微，世道險惡的今日，聽到雲長老去世的消息，倒不免引起了幾
<pb n="366"/><lb
n="366.01"/>多的感觸。從佛教的興衰來說：雲長老的弘法利生，成就是這樣的偉大！他的得<lb
n="366.02"/>力處，懿德高風，應該值得佛教界的借鏡！雲長老是教演華嚴的，但宗在禪門。<lb
n="366.03"/>在禪風掃地的現代，使我們還多少想像到一點，也許就是幸有雲長老一人。他的<lb
n="366.04"/>深入禪慧，姑且不論。他的精苦淡泊，百年如一日。他總是「一笠，一拂，一鏟<lb
n="366.05"/>，一背架，一衲隨身」。進山如此，退院也還如此。一切為了常住，不圖自己。<lb
n="366.06"/>這是出家本色，但在近代，尤其是位居領導的大德們，就很少這樣的了。長老到<lb
n="366.07"/>處修復廢圮的古剎，領導大眾，搬磚擔土，坐香參究，二時課誦，半月布薩，保<lb
n="366.08"/>存了古代禪門的風規。尤其是隨緣修復，又隨緣交託，毫沒有居功歸己的私意。<lb
n="366.09"/>至於忘身為法的精神，特別難得！民國二十年，我在鼓山佛學院任教，因此目見<lb
n="366.10"/>耳聞了一些雲長老的事行。長老的復興鼓山，真不容易，阻力是出乎意外的大！<lb
n="366.11"/>劣僧來縱火焚寺；在外的僧侶，想憑藉暴力，進山來作住持；他一回雲南，就有<lb
n="366.12"/>人去信警告他，如再回鼓山，要置之於死地；還有聳弄瘋僧，拿刀去丈室威脅他<lb
n="366.13"/>。對於這些，雲長老是本著慈忍的精神，嚴肅的威容，堅強的毅力，不屈不撓，
<pb n="367"/><lb
n="367.01"/>到底一樣樣的化險為夷，復興了鼓山道場。我想，大家來追念雲長老，如以他的<lb
n="367.02"/>高風景行來反省自己，檢討佛教。發慚愧心，生嚮往心，這對於佛教的起衰除弊<lb
n="367.03"/>，應該是最有意義的紀念！</p><lb
n="367.04"/><p>從教難的救護來說：近十年來，雲長老留身大陸。民國四十一年，在雲門事<lb
n="367.05"/>變中，長老是「受盡九磨十難」。他為了什麼？無非想護持大陸的佛教。在他受<lb
n="367.06"/>盡酷刑以後，偽<q>「政府叫我（雲長老自稱）入京，招待國際佛教友人」</q>。他覺得<lb
n="367.07"/>：<q>「時機至矣！今日全國僧伽……倘不團結，成立一有力量機構，其事變恐不止<lb
n="367.08"/>一雲門也」</q>。雲長老是想組織佛教僧侶來維護佛教的。他在武昌三佛閣詩說：<q type="嚴謹引文">「<lb
n="367.09"/>尚想玉泉關壯繆，能於言下悟真常」</q>。他是想感化魔京醜類，要他護國（漢）護<lb
n="367.10"/>教的。然而事實證明了：雲長老的一片婆心是對的，對於感化魔類、維護佛教的<lb
n="367.11"/>希望，卻完全落了空。當時成立的「中國佛教協會」，不許有縱的組織，一塊空<lb
n="367.12"/>頭招牌，能有什麼力量？為了欺騙康藏同胞，誘惑佛教世界，偽政權也曾撥款修<lb
n="367.13"/>復了一些古剎（「名勝風景培修」），派出了一些佛教使節。但真能維護佛教嗎
<pb n="368"/><lb
n="368.01"/>？雲長老在雲居山，為什麼不敢為外人授戒？大陸實行公社，寺院被<choice><orig>倂</orig><reg>併</reg></choice>合沒收，<lb
n="368.02"/>僧尼被奴役，雲長老所陳述的三事，既然「當道許之」，為什麼不能兌現？到最<lb
n="368.03"/>近，匪共血洗西藏；躍馬喜馬拉耶高峰，威脅印度、尼泊爾：連佛教國際友人，<lb
n="368.04"/>也已經不再需要了！這些，決非雲長老的威德不足，而是在共產暴政下，必然如<lb
n="368.05"/>此。就是釋迦再來，留居鐵幕，也不會更有辦法的。要知道，共產暴政是反宗教<lb
n="368.06"/>的，共產黨員是不准信仰宗教的；他是一個紀律嚴格的思想集團。在鐵幕內，對<lb
n="368.07"/>這嚴密的共產集團，佛教以及任何自由思想，想影響他而改變他的本質，是不可<lb
n="368.08"/>能的。不斷的整肅，是維護共產暴政的法寶，也是排斥清除任何自由思想影響的<lb
n="368.09"/>有力武器。在這樣的情形下，想感化魔類，維護佛教，真不知從那裡說起。所以<lb
n="368.10"/>大家來懷念雲長老，應從雲長老近十年的苦痛經驗中，接受寶貴的教訓。佛教與<lb
n="368.11"/>魔黨，不可能並存。佛教以及任何自由思想，在魔黨的嚴密控制下，決不可能由<lb
n="368.12"/>影響而改變他。唯有徹底放棄了佛魔共存，以及用佛法（或任何宗教）來軟化匪<lb
n="368.13"/>黨的幻想，才能得到救護佛教的正確方針。這不但自由中國佛教界，一切佛教世
<pb n="369"/><lb
n="369.01"/>界的友人，都應該認清這一事實。能這樣，雲長老的十年磨難，並沒有白費；大<lb
n="369.02"/>家的追思，才有價值！</p></div>
<pb n="370"/>
<pb n="371"/><lb
n="371.01"/><div><head><choice><orig>三〇</orig><reg>三十</reg></choice>、讚泉公和尚之功德<note type="editorial">民國五四年撰</note></head><lb
n="371.02"/><p>余初出家於普陀之福泉院，聞之恩師念公，知閩南有泉公和尚焉！念公初主<lb
n="371.03"/>福泉，衰廢已極，和尚首率善信來山以助之，於福泉蓋有恩矣！民國二十年，遊<lb
n="371.04"/>學於廈門之閩院。閩院為和尚主持南普陀寺時所建立。陶育僧才，於近代中國佛<lb
n="371.05"/>教，貢獻甚多。余則初於此學，繼於此教，來往三度，固莫非和尚之遺澤也。二<lb
n="371.06"/>十四年新春，謁和尚於廈門之萬石岩。時和尚辦佛學研究社於此，四眾從學，蔚<lb
n="371.07"/>為名藍。後舉和尚德學以詢常惺和尚，惺公譽為北方倓（虛）老之流亞。余不足<lb
n="371.08"/>以知和尚，於惺公之推崇而想見之。三十七年冬，重遊萬石岩，知和尚已示寂於<lb
n="371.09"/>檳城。院剎依然，師匠云亡，為之慨然。頃以和尚座下上首廣義法師來臺，得讀<lb
n="371.10"/><title level="m">《會泉和尚傳》</title>，因詳其參學之專，弘法之力，紹隆三寶之功德為難及！宜其被<lb
n="371.11"/>譽為閩省三大法師之一也！余福德微薄，未得及和尚之門，何足以知和尚之德學
<pb n="372"/><lb
n="372.01"/>！姑記其所知者，以讚和尚之高深於萬一云爾。</p></div>
<pb n="373"/><lb
n="373.01"/><div><head>三一、一代耆德邈兮難尋<note type="editorial">民國五一年撰</note></head><lb
n="373.02"/><p>近代閩南多碩德，逢公長老其傑焉！公早歲參學江浙，禮四大名山殆遍。戰<lb
n="373.03"/>時，公以七十衰老之身，遍禮印度聖<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>，越喜馬拉雅山而入西藏，其精苦卓絕，<lb
n="373.04"/>以視趙州之八十行腳，無多讓也。公參學叢林，能得大公無我之恉，身體力行，<lb
n="373.05"/>改其剃度之子孫道場——廈門南普陀寺為十方常住。後之南普陀寺能蜚聲教界，<lb
n="373.06"/>蔚為國際知名道場，豈非受逢公毅然改制之賜耶！</p><lb
n="373.07"/><p>南普陀寺之興僧教育，先後敦請常惺、太虛二大師以主其事，逢公悉贊助維<lb
n="373.08"/>繫其間。晚年，公遊川、滇、西藏，得散佈各方之閩院學友之歡迎，亦可以稍<choice><orig>酧</orig><reg>酬</reg></choice><lb
n="373.09"/>其為法之一片婆心矣。</p><lb
n="373.10"/><p>勝利後，公卓錫新加坡，出主龍山寺。德望彌重，化緣普洽，為彼邦人士所<lb
n="373.11"/>稱道。</p>
<pb n="374"/><lb
n="374.01"/><p>嗟乎！余生也晚，雖幸列閩院門墻，初未敢私謁請益，唯知公之愛護學人心<lb
n="374.02"/>切而已。迨民國二十八年，公來北碚之縉雲山，禮請虛公大師遊化雲南。縉雲師<lb
n="374.03"/>友，懇公開示，語多精采。第以逢公語音微閡，虛公令余為眾覆述其大意，乃得<lb
n="374.04"/>與公晤對，親承謦欬。今逢公示寂且十年矣，一代耆德，邈兮難尋！高山仰止，<lb
n="374.05"/>實不勝其低徊不已之私焉。民國五十一年六月二十日，寫於臺北慧日講堂。</p></div>
<pb n="375"/><lb
n="375.01"/><div><head>三二、悼念續明法師<note type="editorial">民國五五年撰</note></head><lb
n="375.02"/><p>民國五十五年四月二十六日，續明法師逝於印度之加爾各答。翌晚，訃電達<lb
n="375.03"/>臺北。或以電（話）來告，余以且睡卻之，殆預感而不忍卒聞之耶？不忍聞而終<lb
n="375.04"/>聞之，撫今懷昔，悵惘何能自已！</p><lb
n="375.05"/><p>憶三十三年夏，初相識於漢院。師不以才華顯，剛勁內歛，和而不流。心器<lb
n="375.06"/>之，過從遂多。師結伴遊西康，四事仰人而不為自謀。得間，則勸發史君建侯，<lb
n="375.07"/>刊行<title level="m">《攝大乘論講記》</title>，其欣樂法義之至情有如此。三十五年夏，余病留開封，<lb
n="375.08"/>多得其顧護。翌年春，從余編<title level="s">《太虛大師全書》</title>於奉化之雪竇。自後展轉相從於<lb
n="375.09"/>廈門、香港；四十二年春，來從於臺灣。值世局震撼，人心浮動之秋，而師不事<lb
n="375.10"/>緣務。或編，或校，或講，或記，唯以佛法安其心。朝夕相處，時或向對無言，<lb
n="375.11"/>或共話世事而歸於佛道。先後六年，未嘗聞有去思。來臺十一載，住持福嚴，瘁
<pb n="376"/><lb
n="376.01"/>心力於僧教育。受謗受誣，亦未聞有怨言。師體魄素豐，而心力每感不足。四十<lb
n="376.02"/>八年以來，職責倍重，任事又專，乃時以病聞。前年請辭福嚴精舍，不忍強留之<lb
n="376.03"/>。初冀其遊化海外，身心舒達，康復返臺，專心於佛法之弘揚。孰知貌倍豐而體<lb
n="376.04"/>轉弱，竟以巡禮天竺佛<choice><orig>迹</orig><reg>跡</reg></choice>，中暑而成不起。盛年遽逝，弘願未酬，不亦悲乎！</p><lb
n="376.05"/><p>方余由杭而廈而港也，學友星散，苦於福緣不足，思攝聚之而無方，然猶得<lb
n="376.06"/>續明等諸人從。今臺灣安定，四事不難，而師竟中道永棄之去，何哉！懷昔年攝<lb
n="376.07"/>聚之匪易，感來日佛法之大難。一切逐歲月而消逝，豈能獨為續明悲而不自悲乎<lb
n="376.08"/>！往者長往，吾復何言！</p></div>
<pb n="377"/><lb
n="377.01"/><div><head>三三、護國淨覺輔教大師章嘉呼圖克圖舍利塔碑記<note type="editorial">民國四六年撰</note></head><lb
n="377.02"/><p>章嘉呼圖克圖，迦當巨子，蒙疆教宗，位居四大喇嘛之一。鷲峰記莂，乘願<lb
n="377.03"/>再來，震旦緣深，受封累葉，其本誓神德，固非常情之所可測也。大師誕降青海<lb
n="377.04"/>，幼著神聰。九歲，言游帝都，繼膺章嘉呼圖克圖之封位。靈奇穎悟，譽滿京華<lb
n="377.05"/>。迨長，教通五部之深廣，學窮四續之精微，行秉菩薩比丘之儀，力修中觀瑜伽<lb
n="377.06"/>之要。化孚僧俗，望重盟旗。辛亥鼎革，擁戴共和；北伐完成，翊贊樞府；受封<lb
n="377.07"/>號曰淨覺輔教大師。值國運屯邅，中經抗戰戡亂諸役，大師效忠國家，號召邊遠<lb
n="377.08"/>，申張大義，屏斥異端，雖敵寇匪偽之脅誘兼施，而護國佑民之本懷不忒。勝利<lb
n="377.09"/>還都，增錫尊號曰護國淨覺輔教大師。赤燄肆虐，飛錫臺灣，弘教牖民，孜孜不<lb
n="377.10"/>倦。殫忠誠於國族，崇德望於人寰，方之古昔，雖寶誌之居梁，佛圖澄之在趙，<lb
n="377.11"/>蔑以加焉！大師宣化蒙旗，普施法雨。主持中國佛教會，領表緇流，歷時十載。
<pb n="378"/><lb
n="378.01"/>化行鯤島，與會東瀛，聿揚國光，嚴譴魔外。迎奘公之舍利，<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>末劫之法筵。體<lb
n="378.02"/>空有之一如，融政教而無礙。信乎師子嚬呻，非野干行迹之可比也！化緣既畢，<lb
n="378.03"/>遽返冥真，時民國四十六年三月四日，世壽六十有八。政府禮隆追悼，自總統以<lb
n="378.04"/>及各院部會首長，均親臨致祭，哀動朝野，悲感緇素，身後殊榮，唯唐之玄奘差<lb
n="378.05"/>堪比擬。荼毘得舍利六千，燦若聯珠，攢同結蕊。自非乘通致化，歷劫行深，寧<lb
n="378.06"/>有泯迹權俗，而殊祥異端若斯之盛者乎！政府明令褒揚，追崇玄德，為建舍利塔<lb
n="378.07"/>於北投之福壽山。瞻貞石之嵬峨，緬靈風而<choice><orig>髣髴</orig><reg>彷彿</reg></choice>。於戲！聖德靡涯，悲願何極！<lb
n="378.08"/>眾生待度，當乘倒駕之慈航，密行難知，且記化迹之崖略云爾。</p></div>
<pb n="379"/><lb
n="379.01"/><div><head>三四、虛雲老和尚舍利塔碑銘<note type="editorial">民國五五年撰</note></head><lb
n="379.02"/><p>古巖虛雲老和尚，以禪聞於時。其體道也深徹，履踐也篤實，利生也過化存<lb
n="379.03"/>神。值危疑之秋，行難忍之事，若和尚者，可謂不思議者矣！和尚生有異徵，長<lb
n="379.04"/>慕至道，於物欲釋然無所累。苦行則岩棲谷飲，衣不蔽體。出世為人則盡捨䞋施<lb
n="379.05"/>以著悲敬，雖嚴淨道場，矞皇揚麗，而和尚以一笠、一鏟、一背架而來者，還一<lb
n="379.06"/>笠、一鏟、一背架而去。方其家室聚居，己類大迦葉之不染，因知性自離欲，生<lb
n="379.07"/>有自來者也。和尚之參學也，學無常師。師天臺之融鏡，友九華之月霞，遍參金<lb
n="379.08"/>、焦、高旻諸禪宿，而友冶開、法忍，結茆於終南。發心參禮，遊海內名山，遠<lb
n="379.09"/>及康、藏、印、緬。歷霜天雪地，蕉雨椰風，巨流峻嶺，靡不任境去來，禪心自<lb
n="379.10"/>在。而後假病緣以專心，瀕死亡而遺我。於高旻茶杯落地，頓斷疑根，物無所累<lb
n="379.11"/>，定或兼旬。和尚精苦為道，近四十年而乃得之，殆示人以參學之典範歟！和尚
<pb n="380"/><lb
n="380.01"/>孝思懇篤，拜香以見文殊，然指而禮舍利。困風雪，歷病難，不悔其初志，其所<lb
n="380.02"/>以報親恩者厚矣。雞足之祝聖，曹溪之南華，雲門之大覺，雲居之真如，悉以和<lb
n="380.03"/>尚之發心感召，剎院莊嚴，禪風仍續。鼓山湧泉賴以中興，廣州光孝留斯弘願。<lb
n="380.04"/>是皆感法乳之恩深，殫心竭力，圖興祖庭以報祖德。知恩者能報恩，和尚庶足以<lb
n="380.05"/>當之。和尚本禪者恬淡勤勞之風，以向上事為化。語簡意深，人輒有所<choice><orig>啓</orig><reg>啟</reg></choice>發。或<lb
n="380.06"/>講經論，或修懺法，或弭兵亂，或濟災黎，故得道俗同欽，朝野共仰。遜清得肅<lb
n="380.07"/>親王之護持，民國蒙林主席之迎請。譽動邏京，王臣因定而皈依；道流美國，詹<lb
n="380.08"/>寧慕禪而來禮。滇、桂、閩、粵，和尚之所遊止，當道之崇敬優禮也特深。及乎<lb
n="380.09"/>法難嚴重，應化滬、杭，歸依者達四萬人，見聞之益，末世孰有如和尚之盛者乎<lb
n="380.10"/>！大陸易色，聖教垂危，和尚不忍棄全國僧侶，留雲門以資攝化。雲門事變起，<lb
n="380.11"/>折肋傷目，再絕乃甦，而能心住無相，情忘怨親，寂然不改其操。遊北都，雖形<lb
n="380.12"/>格勢禁，而猶以僧制戒法為必爭，可謂大無畏者矣！晚居雲居山，闢荒蕪，興叢<lb
n="380.13"/>林，而事與願違，禍無寧日，住牛棚而幾不可得。中國之法運日艱，和尚之病勢
<pb n="381"/><lb
n="381.01"/>益深，於民國四十八年十月十三日，吉祥入滅。殆感法難因鬥爭而方深，住世無<lb
n="381.02"/>益也耶！距生於道光二十年，世壽百二十，戒臘百歲。和尚之入寂焉，海內外痛<lb
n="381.03"/>悼良深，香港緇素思慕之尤切。爰就荃灣芙蓉山側，建莊嚴之塔，以奉舍利，永<lb
n="381.04"/>式崇仰。民國五十五年仲春，塔成，舍利奉安。願為眾生作得道因緣，盡於未來<lb
n="381.05"/>！銘曰：</p><lb
n="381.06"/><q type="嚴謹引文"><lg rend="margin-left:3em"><l>來有所自，去無所住，證德難思，兜率是處。</l><lb
n="381.07"/><l>自性舍利，唯心塔婆，香海緣深，慈光永護！</l></lg></q></div>
<pb n="382"/>
<pb n="383"/><lb
n="383.01"/><div><head>三五、性公老和尚舍利塔四眾海會塔記<note type="editorial">民國五一年撰</note></head><lb
n="383.02"/><p>佛法遍東亞久矣，而菲邦之蒙法化也獨遲，殆因緣之有所待耶！抗戰軍興，<lb
n="383.03"/>閩南長老性願老和尚，始應化來岷，闡揚聖道，悲願深而方便巧，化育及時，乃<lb
n="383.04"/>得信願聿興，華藏頓現；德音遠布，被乎南島。嗚呼！拓一方之化運，樹中土之<lb
n="383.05"/>宗風，非夙緣有在，乘願再來，其何以能此！</p><lb
n="383.06"/><p>中華民國五十一年三月，性公化緣既畢，安詳而逝。緬懷令德，緇素同悲。<lb
n="383.07"/>法在人邈，則唯樹塔婆以顯高風奉舍利以式敬思耳！性公晚年，每以建四眾海會<lb
n="383.08"/>塔為言，創議而事未及舉。菲島佛教同人，乃籌建「性公老和尚舍利塔四眾海會<lb
n="383.09"/>塔」於華藏寺之側。以之樹法幢，則凡聖同歸。紀祖德，則孝思不匱。依大德而<lb
n="383.10"/>永締法緣，憑佛力而直登淨域。是塔也，其相也莊嚴，其意也深遠。將見法界一<lb
n="383.11"/>化，華藏同歸！佛恩祖德，億萬斯年！</p></div>
<pb n="384"/>
<pb n="385"/><lb
n="385.01"/><div><head>三六、祝性願老法師七秩大壽<note type="editorial">民國四七年撰</note></head><lb
n="385.02"/><p>弘化在菲律<choice><sic>濱</sic><corr resp="厚觀法師 謝淑歆">賓</corr></choice>的閩南大德——性願長老，今年已七十歲了。從性公受歸依的<lb
n="385.03"/>菲島僑領——施性統、<choice><orig>姚廼崑</orig><reg>姚迺崑</reg></choice>、蔡文華、陳溫良、蔡金鎗、蘇行三、龔念平、周<lb
n="385.04"/>冰心等，發起在農曆三月十五日——誕辰，為性公祝壽；並印經，講經，籌建華<lb
n="385.05"/>藏室來作紀念。對佛教有著非常貢獻的耆年上座，四眾弟子來舉行慶祝，這是有<lb
n="385.06"/>意義的，可讚頌的。佛教同人知道了，都會隨喜讚歎！</p><lb
n="385.07"/><p>性公有中國佛教傳統的美德，簡默，安祥。不大發表言論，也不大遊行講說<lb
n="385.08"/>，可是四十年來，對佛教確有很大的成就。在這七十壽辰，四眾歡慶的時節，就<lb
n="385.09"/>我所知道的點滴，來作一簡略的讚述，也就以此來表示我的敬意。</p><lb
n="385.10"/><p>性公法師，福建的南安人。光緒二十六年，發心從耀青大師，在南安石井的<lb
n="385.11"/>東庵出家，法名古志，字性願。翌年，從喜參老和尚受具足戒於廈門南普陀寺。
<pb n="386"/><lb
n="386.01"/>不久，就往南安的小雪峰，親近佛化老和尚，一住五年。佛老為晚近閩南佛教復<lb
n="386.02"/>興的功臣，門下極盛，如轉逢、轉解、轉岸等閩南諸老，都是性公當時的雪峰同<lb
n="386.03"/>參。到了宣統元年，性公與轉逢和尚結伴，到三江去參學。首先到了浙江的天童<lb
n="386.04"/>寺，入禪堂，親近八指頭陀，參究禪要。逢夏天，參預講經的法筵，曾在天童及<lb
n="386.05"/>南京毘盧寺，太湖聖因寺，從慧明、諦閑二老，受<title level="m">《法華》</title>與<title level="m">《楞嚴》</title>。辛亥革<lb
n="386.06"/>命前夕，性公返天童長住，歷任首領執事，並且得到了淨心長老的付法受記。在<lb
n="386.07"/>天童住了八年，對於禪教律並重的天童家風，受到了深厚的陶冶，一直念念不忘<lb
n="386.08"/>於天童的恩德。</p><lb
n="386.09"/><p>民國八年，性公回到了閩南，住廈門南普陀寺，漳州南山寺，泉州開元寺，<lb
n="386.10"/>承天寺等大剎。對於當時閩南各大剎的復興——如圓瑛與轉道二老的復興開元寺<lb
n="386.11"/>，轉道的復興南山寺，都曾從旁贊助。並且，主持了泉州百原寺，永春普濟寺的<lb
n="386.12"/>興建工作。</p><lb
n="386.13"/><p>性公教禪並重，隨緣攝化，早就被稱譽為福建三大法師（圓瑛，會泉，性願
<pb n="387"/><lb
n="387.01"/>）之一。民國十七年，弘一律師與尤惜陰居士（後出家名演本）來廈門，性公都<lb
n="387.02"/>與之接近。特別是十八年、廿一年，弘一律師的再三來閩南，並且長住下來。性<lb
n="387.03"/>公從佛法與書法二方面，與弘公締結了深厚的法緣，受到了深刻的影響。所以後<lb
n="387.04"/>來，性公曾發起籌印弘公遺著的<title level="m">《南山律在家備覽》</title>、<title level="m">《南山律比丘戒相表記》</title><lb
n="387.05"/>（第三版）；又籌印了弘公手書的<title level="m">《彌陀經》</title>、<title level="m">《金剛經》</title>、<title level="m">《普門品》</title>、<title level="m">《藥<lb
n="387.06"/>師經》</title>。弘公有關律學的一切著述，曾擬請人整理印行，只是受到了時代的障難<lb
n="387.07"/>，不曾能完成！他對於弘公的極其欽崇，可以想見他的心境。</p><lb
n="387.08"/><p>民國二十六年九月，性公答應了菲島善信的請求，到菲島主持大乘信願寺。<lb
n="387.09"/>從此，性公的弘法工作，進入一新的階段。近二十年來的弘法業績，可分四點來<lb
n="387.10"/>說：</p><lb
n="387.11"/><p>一、古代流行在菲律賓的佛教，早已湮沒了。近代的菲島華僑，又從祖國帶<lb
n="387.12"/>去了大乘佛教的信仰。起初，一部分善信，組織了研究的社團，後來又修建了信<lb
n="387.13"/>願寺。但不但不能順利展開佛教的工作，連信願寺的經濟，也老是入不敷出，這
<pb n="388"/><lb
n="388.01"/>才感到有禮請大德長老領導的必要。性公的南行，使菲島——馬尼拉中心的佛教<lb
n="388.02"/>，活躍起來。特別是在日軍入侵菲島期間，性公在祇園精舍的佛學研究小組，得<lb
n="388.03"/>到僑領們的讚揚，有的受歸依而成了真誠的三寶弟子。從性公主持信願寺起，菲<lb
n="388.04"/>島才成為有僧伽主持的佛教，三寶具足。而馬尼拉、宿務、三寶顏等的寺院，也<lb
n="388.05"/>迅速的建樹起來。現在，菲島的佛教，雖還待進一步的開發，但確已奠定了菲島<lb
n="388.06"/>佛教的基礎。這可說是性公對佛教的最大貢獻，最大的功德了！</p><lb
n="388.07"/><p>二、佛教法務的開展，需要人，也需要道場。舊有的信願寺，卅八年春受了<lb
n="388.08"/>火災，性公與住持瑞今法師，重新修復，而且修建為更偉大更莊嚴的新剎，成為<lb
n="388.09"/>菲島佛教的中心，攝化信眾的道場。四十年，性公又在馬拉悶，創建華藏寺，希<lb
n="388.10"/>望能成為修持與弘法的道場。單是建築大殿，就費去菲幣三十餘萬，真是彌勒樓<lb
n="388.11"/>閣一樣的矞皇嚴麗。說到人，抗戰期間，就請如滿法師等去協助。戰事結束，又<lb
n="388.12"/>延請瑞今、善契、常悟、妙欽等諸法師到菲，並請瑞今法師任信願寺主持。華藏<lb
n="388.13"/>寺的建設，性公原有一番理想，想延請諸方大德來協助推進，到現在也還如此。
<pb n="389"/><lb
n="389.01"/>唯願三寶加被，使這一理想，能逐步的實現！</p><lb
n="389.02"/><p>三、菲島佛教開展，性公得到了善信的崇敬。他所能發動集合的信眾樂施，<lb
n="389.03"/>並不局限於當前的事業——信願寺或華藏寺，而能作多方面的協助。如抗戰勝利<lb
n="389.04"/>之初，閩南的大剎，部分小廟，都曾給予經濟上的幫助。江浙大剎，尤其是天童<lb
n="389.05"/>寺，受到了重大的補助。三十七年冬，性公領導下的南普陀寺弘傳戒法，經濟都<lb
n="389.06"/>來自菲島。甚至安海附近的輪船失事，地方人舉行普度，性公也慷慨的樂為勸施<lb
n="389.07"/>。對於佛教事業，甚至善舉，能這樣的普遍樂助，雖然也許有人覺得不能專心於<lb
n="389.08"/>菲島的佛化，但這到底不能不說是難得的美德！</p><lb
n="389.09"/><p>四、近代中國佛教的衰落，與知識界脫節，因素極多，而對於佛化的教育事<lb
n="389.10"/>業的缺乏，實為一重要關鍵。性公到了海外，認清了教會學校對於青年的影響力<lb
n="389.11"/>量。而服務教育的佛教信眾，如蘇行三、劉梅生、龔念平、高文顯等，也從旁勸<lb
n="389.12"/>發，因此對於興辦教育，引發了熱忱。由於性公的號召，菲島的普賢小學成立了<lb
n="389.13"/>；並曾一度提議辦理佛教中學。雖然辦理還需要充實發展，而佛教興辦社會學校
<pb n="390"/><lb
n="390.01"/>，以維繫培養增進少年及青年的信仰佛教的情操，方針是絕對正確的。希望能由<lb
n="390.02"/>此而充實發展起來，配合佛教的一般弘化，使菲島的佛教，能更順利的進展。至<lb
n="390.03"/>於佛教的宗教教育，性公曾在廈門，辦理過女眾的覺華佛學苑。由於適逢政局的<lb
n="390.04"/>變動，不能獲得預期的成果。</p><lb
n="390.05"/><p>我從性公的晤談中，聽到過這樣的意見：佛教在菲島，還是一良好的原野，<lb
n="390.06"/>等待開發。就佛教來說，還說不上興盛，但佛教內的不良現象也不多，不像某某<lb
n="390.07"/>地區，佛教界弛墮到不易整理。所以菲島的僧寺，如能建立合理制度——契合於<lb
n="390.08"/>佛法，公而無私的制度，那麼菲島佛教的前途，是有無限希望的。性公這樣的重<lb
n="390.09"/>視寺院組織的建立，在原則上是無可疵議的。深受叢林古制熏陶的大德，在適應<lb
n="390.10"/>新的時地中，能表現出重教育，重制度的精神，不能不說是難得的，可稱頌的！</p><lb
n="390.11"/><p>性公二十年來的為法，已得到了相當的成就。未來的二十年，希望菲島佛教<lb
n="390.12"/>能有進一步的發展！當然，性公已經是七十高齡，一切的推進，要靠菲島的大德<lb
n="390.13"/>法師，與在家信眾的協力了。菲島的佛教，到現在，主要是華僑的佛教。菲島華
<pb n="391"/><lb
n="391.01"/>僑十九是閩南籍，現在菲島的法師，也都從閩南來。雖然佛法不應囿於區域的觀<lb
n="391.02"/>念，但從同一地區來的，語言與風俗等相同，應該是更能協和而合作的。現在菲<lb
n="391.03"/>島的法師，如瑞今、善契、如滿、妙欽等，都是很難得的。而僑胞的信眾中，更<lb
n="391.04"/>多有信仰精純的有力人物。大家能本著一致祝壽的熱忱，來一致在性公領導下推<lb
n="391.05"/>進佛教，那麼到性公八十歲，九十歲時，菲島一定是開遍菩提的花朵，結滿菩提<lb
n="391.06"/>的果實，菲島是更燦爛而莊嚴的佛土了！謹以此菲島佛教的隆盛，來祝性公無盡<lb
n="391.07"/>的法壽！</p></div>
<pb n="392"/>
<pb n="393"/><lb
n="393.01"/><div><head>三七、子寬居士八十壽序<note type="editorial">民國五〇年撰</note></head><lb
n="393.02"/><p>子寬居士，今年十月十日，八十初度。友好欲為之稱慶，居士願以世壽結法<lb
n="393.03"/>緣，因承其意而為之序。</p><lb
n="393.04"/><p>居士獻身革命，矢忠黨國五十餘年，卓著勳猷，是世壽之應壽而未足以為居<lb
n="393.05"/>士壽也。獲聞法於海上，始護教於閩垣，初皈依於漢皋，悉依於太虛大師。主持<lb
n="393.06"/>正信會，服務中佛會，編印<title level="s">《太虛大師全書》</title>，又無不承虛大師意旨而為之弘護，殆<lb
n="393.07"/>與虛大師有夙緣，於大師之深智悲行特多欽奉歟！居嘗服膺大師，以發菩提心，<lb
n="393.08"/>盡未來際，獻身三寶，不以成敗毀譽為念，則乃可為居士壽矣！</p><lb
n="393.09"/><p><title level="j">《海潮音月刊》</title>，為虛大師手創。發揚大乘真義，應導現代人心，歷四十二年如<lb
n="393.10"/>一日，近十年則由居士發行。以是友好之欲為居士稱慶者，希迴禮物為禮金，悉<lb
n="393.11"/>以充<title level="j">《海潮音》</title>經費。潮音永續，則居士之壽無盡矣！夫涓滴歸大海而遍滿，隻羽入
<pb n="394"/><lb
n="394.01"/>須彌而金色，金剛之身，無量之壽，豈特為子寬居士慶，共結法緣，將莫不同歸<lb
n="394.02"/>無量壽海也！</p></div>
<pb n="395"/><lb
n="395.01"/><div><head>三八、掩關遙寄<note type="editorial">民國五三年撰</note></head><lb
n="395.02"/><p>五月廿六日，為釋迦世尊誕辰。中夜寧寂，舉世歡欣。印順於是日，就嘉市<lb
n="395.03"/>妙雲蘭若，虔誠懺願，捨諸緣務，掩室專修。爰舉偈遙寄，以告海內外緇素同道<lb
n="395.04"/>。</p><lb
n="395.05"/><q type="嚴謹引文"><lg rend="margin-left:4em"><l>(一)離塵卅五載，來臺滿一紀。風雨悵淒其，歲月驚消逝！時難懷親依，<lb
n="395.06"/>折翮歎羅什；古今事本同，安用心於悒！</l></lg></q><lb
n="395.07"/><q type="嚴謹引文"><lg rend="margin-left:4em"><l>(二)願此危脆身，仰憑三寶力；教證得增上，自他咸喜悅！不計年復年，<lb
n="395.08"/>且度日又日，聖道耀東南，靜對萬籟寂。</l></lg></q></div>
<pb n="396"/>
<pb n="397"/><lb
n="397.01"/><div><head>三九、淨業頌<note type="editorial">民國四〇年撰</note></head><lb
n="397.02"/><q type="嚴謹引文"><lg rend="margin-left:3em"><l>心淨眾生淨，心淨國土淨，佛門無量義，一以淨為本。</l><lb
n="397.03"/><l>戒以淨身口，定以淨塵欲，慧以淨知見，三學次第淨。</l><lb
n="397.04"/><l>貪淨三昧水，瞋淨悲願風，癡淨般若火，性地本來淨。</l><lb
n="397.05"/><l>無邊染業淨，一切淨行集，即此淨心行，莊嚴極樂國。</l></lg></q></div><lb
n="397.06"/>
</body></text></TEI>